\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------
\usepackage[hyper]{msb-a}
%\Volume10
%\JournalName{}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}

%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%\newcommand{\No}{№}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\mathrm{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------

\setcounter{page}{32}

\begin{document}

\title{ Некоторые специальные ряды по общим полиномам Лагерра и ряды Фурье по полиномам Лагерра, ортогональным по Соболеву }
%\title{ Смешанные и специальные ряды по общим полиномам Лагерра и ряды Фурье по полиномам Лагерра, ортогональным по Соболеву  }

\author[I.\,I.~Sharapudinov]{И.\,И.~Шарапудинов}

\address{Владикавказский научный центр РАН}


\email{sharapud@mail.ru}
%второй автор

\date{26.09.2015}
\udk{517.538}

\maketitle

\begin{fulltext}


\begin{abstract}
Рассмотрены ряды Фурье по полиномам Лагерра $L_k^{-r}(x)$ $(k=r,r+1,\ldots)$, ортогональным относительно скалярного произведения типа Соболева следующего вида
\begin{equation*}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_0^\infty f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)e^{-t}dt.
\end{equation*}
Показано, что такие ряды представляют собой частный случай смешанных рядов по полиномам Лагерра $L_k^{\alpha}(x)$ $(k=0,1,\ldots)$, рассмотренным автором ранее. Введены некоторые новые специальные ряды по полиномам Лагерра, которые в частном случае также совпадают с рядом
Фурье по полиномам Лагерра $L_k^{-r}(x)$ $(k=r,r+1,\ldots)$. Исследованы вопросы сходимости смешанных  рядов и аппроксимативные свойства специальных рядов по полиномам Лагерра.

Библиография:  16 названий.
$$  $$

The Fourier series on Laguerre polynomials $L_k^{-r}(x)$ $(k=r,r+1,\ldots)$ \linebreak orthogonal with respect to the Sobolev-type inner product of the form
\begin{equation*}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_0^\infty f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)e^{-t}dt
\end{equation*}
are considered. It is shown such series represent the special case of the mixed series on Laguerre polynomials $L_k^{\alpha}(x)$ $(k=0,1,\ldots)$ examined earlier by the author.
Some new special series on Laguerre polynomials which coincide with Fourier series on Laguerre polynomials $L_k^{-r}(x)$ $(k=r,r+1,\ldots)$ in special case are introduced. The convergence problems and approximative properties of special series on Laguerre polynomials are examined.

Bibliography: 16 items.
\end{abstract}

\begin{keywords}
полиномы Лагерра, смешанные ряды по полиномам Лагерра, специальные ряды, преобразование Лапласа, ортогональные по Соболеву полиномы, неравенство Лебега.

{\bf Keywords:} Laguerre polynomials, mixed series on Laguerre polynomials, special series, Laplas transform, Sobolev orthogonal polynomials, Lebesgue inequality.
\end{keywords}


\markright{Смешанные и специальные ряды по полиномам Лагерра  }

\footnotetext[0]{}








\section{Введение}

В последние годы интенсивное развитие получила (см.\cite{KwonLittl1}--\cite{MarcelXu} и цитированную там литературу) теория полиномов, ортогональных относительно различных скалярных произведений соболевского типа (полиномы, ортогональные по Соболеву). Скалярные произведения соболевского типа характеризуются тем, что они включают в себя слагаемые, которые "контролируют"\  поведение соответствующих ортогональных полиномов на границе области ортогональности. Например, в некоторых случаях оказывается так, что полиномы, ортогональные по Соболеву на отрезке $[a,b]$, могут иметь нули, совпадающие с одним или с обоими концами этого отрезка. Это обстоятельство имеет важное значение для некоторых приложений, в которых требуется, чтобы значения  частичных сумм ряда Фурье функции $f(x)$ по рассматриваемой системе ортогональных полиномов совпали в концах отрезка $[a,b]$ со значениями $f(a)$ и $f(b)$. Заметим, что обычные ортогональные с положительным на  $[a,b]$ весом полиномы этим важным свойством не обладают.

 С другой стороны отметим, что в ряде работ автора \cite{Shar11} -- \cite{Shar16}  были введены, так называемые смешанные ряды по классическим ортогональным полиномам, частичные суммы которых также обладают свойством совпадения их значений в концах области ортогональности  со со значениями исходной функции.  В работах \cite{Shar11} -- \cite{Shar16} были подробно исследованы аппроксимативные свойства смешанных рядов для функций из различных функциональных пространств и классов. В частности, было показано, что частичные суммы смешанных рядов по классическим ортогональным полиномами, в отличие от сумм Фурье по этим же полиномам, успешно могут быть использованы в задачах, в которых требуется одновременно приближать дифференцируемую функцию и ее несколько производных. Кроме того отметим, что в тех случаях, когда для целого $r\ge1$ классические полиномы Якоби $P_n^{\alpha-r,\beta-r}(x)$  и Лагерра $L_n^{\alpha-r}(x)$ образуют ортогональные системы в смысле Соболева, то ряды Фурье по этим системам являются частным случаем смешанных рядов по соответствующим полиномам Якоби и Лагерра.

В настоящей статье эти вопросы рассмотрены для классических полиномов Лагерра $L_n^\alpha(x)$. В частности, показано, что     ряд Фурье по ортогональным полиномам Лагерра-Соболева   являются частным случаем смешанных рядов по полиномам Лагерра  (см. п. \ref{s3}). Это, в свою очередь,  позволяет (см. п. \ref{s5}) применить к исследованию аппроксимативных свойств рядов Фурье по полиномам Лагерра-Соболева методы и подходы, разработанные нами ранее \cite{Shar11} -- \cite{Shar16} для решения аналогичной задачи для смешанных рядов по классическим ортогональным полиномам. В п. \ref{s4} введен некоторый новый специальный ряд по классическим ортогональным полиномам Лагерра $L_n^\alpha(x)$ с $\alpha>-1$, который в случае  натурально $\alpha=r$ совпадает с соответствующим смешанным рядом по полиномам Лагерра $L_n^0(x)$, а также с рядом Фурье по полиномам Лагерра $L_n^{-r}(x)$, ортогональным относительно скалярного произведения типа Соболева
\begin{equation}\label{1.1}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_0^\infty f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)e^{-t}dt.
\end{equation}


Таким образом, в случае натурально $\alpha=r$ для полиномов Лагерра $L_n^\alpha(x)$ все три понятия -- смешанный ряд по полиномам Лагерра, специальный ряд по полиномам Лагерра и ряд Фурье  по полиномам Лагерра $L_n^{-r}(x)$, ортогональным относительно скалярного произведения типа Соболева \eqref{1.1}, совпадают.

Изложение материала настоящей статьи разбито на параграфы. В п. \ref{s2} собраны некоторые необходимые сведения о полиномах Лагерра, в п. \ref{s3}
приводится определение смешанных рядов по полиномам Лагерра, в п. \ref{s4} введены новые специальные ряды по полиномам Лагерра $L_n^\alpha(x)$, ортогональным в классическом смысле, в п. \ref{s5} вводятся ряды Фурье по  полиномам Лагерра $L_n^{-r}(x)$, ортогональным относительно скалярного произведения типа Соболева \eqref{1.1}, в п. \ref{s6} выводится неравенство типа Лебега для частичных сумм специального ряда  по полиномам Лагерра и сформулирована теорема, содержащая поточечную оценку соответствующей  функции Лебега, в п. \ref{s7} изложено доказательство этой теоремы.



\section{Некоторые сведения о полиномах Лагерра}\label{s2}
При исследовании аппроксимативных свойств частичных сумм новых   специальных рядов,  введенных в настоящей работе,  нам понадобится ряд свойств полиномов Лагерра $L_n^\alpha(t)$, которые мы соберем в данном параграфе.

Пусть $\alpha$ -- произвольное действительное число. Тогда для полиномов Лагерра  имеют место \cite{Sege}:

\textit{Формула Родрига}
\begin{equation}\label{2.1}
L_n^{\alpha}(t) = \frac{1}{n!}t^{-\alpha}e^{t} \left\{ t^{n+\alpha} e^{-t} \right\}^{(n)};
\end{equation}

\textit{Явный вид}
\begin{equation}\label{2.2}
L_n^\alpha(t) =
\sum\limits_{\nu=0}^{n}
\binom{n+\alpha}{n-\nu}
\frac{(-x)^\nu}{\nu!};
\end{equation}

\textit{Соотношение ортогональности}

\begin{equation}
\label{2.3}
\int_0^{\infty} t^{\alpha} e^{-t} L^{\alpha}_{n}(t) L^{\alpha}_{m}(t) dt = \delta_{nm} h^{\alpha}_n \quad (\alpha > -1),
\end{equation}
где $\delta_{nm}$ --- символ Кронекера,
\begin{equation}\label{2.4}
h^{\alpha}_n = \left( n+\alpha \atop n \right) \Gamma(\alpha +1);
\end{equation}
В частности, для $L_{n}(t) = L^{0}_{n}(t)$ имеет место равенство
\begin{equation*}
\int_0^{\infty} e^{-t} L_{n}(t) L_{m}(t) dt = \delta_{nm};
\end{equation*}

\textit{Формула Кристоффеля -- Дарбу}
\begin{equation}\label{2.5}
\mathcal{K}_n^\alpha(t,\tau)=
\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{L_\nu^\alpha(t)L_\nu^\alpha(\tau)}{h_\nu^\alpha}=
\frac{n+1}{h_n^\alpha}
\frac{L_n^\alpha(t)L_{n+1}^\alpha(\tau) - L_n^\alpha(\tau)L_{n+1}^\alpha(t)}{t-\tau};
\end{equation}

\textit{Свертка}
\begin{equation}
\label{2.6}
\int_0^{t} L_{n}(t-\tau) L_{m}(\tau) d\tau = L_{n+m}(t) - L_{n+m+1}(t).
\end{equation}

Далее отметим следующие равенства
\begin{equation}\label{2.7}
\frac{d}{dt} L_n^{\alpha}(t) = -L_{n-1}^{\alpha+1}(t),
\end{equation}

\begin{equation} \label{2.8}
\frac{d^r}{dt^r} L_{k+r}^{\alpha-r}(t) = (-1)^{r} L_{k}^{\alpha}(t),
\end{equation}
\begin{equation}\label{2.9}
L_{k}^{-r}(t) = \frac{(-t)^{r}}{k^{[r]}} L_{k-r}^{r}(t),
\end{equation}
где $k^{[r]} = k(k-1)\ldots(k-r+1)$,
\begin{equation}\label{2.10}
L_n^{\alpha+1}(t)-L_{n-1}^{\alpha+1}(t)=L_n^\alpha(t),
     \end{equation}
 \begin{equation}\label{2.11}
(n+\alpha)L_n^{\alpha-1}(t)=\alpha L_n^\alpha(t)-
xL_{n-1}^{\alpha+1}(t),
\end{equation}







\textit{весовая оценка} \cite{AskeyWaiger}
\begin{equation}\label{2.12}
e^{-\frac{t}{2}}|L_n^\alpha(t)| \le c(\alpha) B_n^\alpha(t), \quad \alpha>-1,
\end{equation}
где здесь и далее $c,c(\alpha),c(\alpha,\ldots,\beta)$ -- положительные числа, зависящие лишь от указанных параметров,
\begin{equation*}
B_n^\alpha(t)=
\begin{cases}
\theta^\alpha, &0 \le t \le \frac{1}{\theta},\\
\theta^{\frac{\alpha}{2} - \frac{1}{4}}\,t^{-\frac{\alpha}{2} - \frac{1}{4}}, & \frac{1}{\theta} < t \le \frac{\theta}{2},\\
\Bigl[
\theta(\theta^{\frac{1}{3}}+|t-\theta|)
\Bigr]^{-\frac{1}{4}}, & \frac{\theta}{2} < t \le \frac{3\theta}{2},\\
e^{-\frac{t}{4}}, &\frac{3\theta}{2}< t,
\end{cases}
\end{equation*}
где $\theta=\theta_n=\theta_n(\alpha)=4n+2\alpha+2$.

Для нормированных полиномов Лагерра
\begin{equation}\label{2.13}
\hat{L}_n^\alpha(t)=
\Bigl\{h_n^\alpha \Bigr\}^{-\frac{1}{2}} L_n^\alpha(t)
\end{equation}
имеет место оценка \cite{AskeyWaiger}
\begin{equation}\label{2.14}
e^{-\frac{t}{2}}
\Bigl|
\hat{L}_{n+1}^\alpha(t)-
\hat{L}_{n-1}^\alpha(t)
\Bigr|\le
\begin{cases}
\theta^{\frac{\alpha}{2}-1}, &0 \le t \le \frac{1}{\theta},\\
\theta^{-\frac{3}{4}}\,t^{-\frac{\alpha}{2} + \frac{1}{4}}, & \frac{1}{\theta} < t \le \frac{\theta}{2},\\
t^{-\frac{\alpha}{2}}\,
\theta^{-\frac{3}{4}}
\Bigl[
\theta^{\frac{1}{3}}+|t-\theta|
\Bigr]^{\frac{1}{4}}, & \frac{\theta}{2} < t \le \frac{3\theta}{2},\\
e^{-\frac{t}{4}}, &\frac{3\theta}{2}< t.
\end{cases}
\end{equation}
Поскольку $h_n^\alpha=\frac{\Gamma(n+\alpha+1)}{n!} \asymp n^\alpha$, то из \eqref{2.12} и \eqref{2.13} следует, что
\begin{equation}\label{2.15}
e^{-\frac{t}{2}}
|\hat{L}_n^\alpha(t)|\le
c(\alpha)\theta_n^{-\frac{\alpha}{2}}B_n^\alpha(t), \quad t \ge 0.
\end{equation}

\section{Смешанные ряды по полиномам Лагерра}\label{s3}
Смешанные ряды по классическим ортогональным полиномам были впервые введены в работах автора \cite{Shar11}--\cite{Shar16}, как альтернативный
рядам Фурье по тем же полиномам аппарат для одновременного приближения функций и их производных. Не является исключением и смешанные ряды по полиномам Лагерра \cite{Shar13}. В настоящем параграфе мы напомним определение этих рядов, следуя работе \cite{Shar13}. Пусть $-1<\alpha<1$,      $L_n^\alpha(x)$ соответствующие классические ортогональные полинома Лагерра, $\rho=\rho(x)=x^\alpha e^{-x}$, $1\le p<\infty $,  ${\cal L}_{p,\rho}$ -- пространство измеримых функций,
определенных на полуоси $[0,\infty)$ и таких, что
     $$
\|f\|_{{\cal L}_{p,\rho}}=
\left(\int\limits_0^\infty|f(x)|^p\rho(x)dx\right)^{1/p}<\infty.
    $$
 Через $W_{{\cal L}_{p,\rho}}^r(0,\infty)$ обозначим  подкласс функций $f=f(x)$ из ${\cal L}_{p,\rho}$,
непрерывно дифференцируемых $r-1$ раз, для которых $f^{(r-1)}(x)$
абсолютно непрерывна на произвольном сегменте $[a,b]\subset[0,\infty)$,
а $f^{(r)}\in {\cal L}_{p,\rho}$. Тогда мы можем рассмотреть
коэффициенты Фурье-Лагерра функции $f^{(r)}(x)$ по полиномам Лагерра
     $L_n^\alpha(x)$:
     \begin{equation}\label{3.1}
f_{r,k}^\alpha=
{1\over h_k^\alpha}\int\limits_0^\infty\rho(t)f^{(r)}(t)
     L_k^\alpha(t)dt
\end{equation}

Соответствующий ряд Фурье-Лагерра функции $f^{(r)}$ имеет вид
     \begin{equation}\label{3.2}
f^{(r)}\sim\sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^\alpha
L_k^\alpha(x).
     \end{equation}
Рассмотрим формулу Тейлора
\begin{equation}\label{3.3}
f(x)=Q_{r-1}(f,x)+{1\over (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
     f^{(r)}(t)dt,
     \end{equation}
     где
     $$
Q_{r-1}(f,x) =\sum_{\nu=0}^{r-1}{f^{(r)}(0)\over\nu!}(1+x)^\nu
     $$
полином Тейлора и выполним формальную подстановку в \eqref{3.3} вместо
$f^{(r)}(t)$ ряда Фурье-Лагерра \eqref{3.2}. Если эта операция
законна, то мы придем к следующему равенству
  \begin{equation}\label{3.4}
f(x)=Q_{r-1}(f,x)+
{1\over (r-1)!}\sum_{k=0}^\infty
f_{r,k}^\alpha
\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
     L^\alpha_k(t)dt.
\end{equation}
Воспользуемся равенством \eqref{2.8}, тогда
 $$
 {1\over
(r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
     L^\alpha_k(t)dt=
{(-1)^r\over (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
{d^r\over dt^r}L_{k+r}^{\alpha-r}(t)dt
     $$
 \begin{equation}\label{3.5}
 =(-1)^rL_{k+r}^{\alpha-r}(x)-(-1)^r\sum_{\nu=0}^{r-1}
{x^\nu\over\nu!}\{L_{k+r}^{\alpha-r}(t)\}_{t=0}^{(\nu)}.
 \end{equation}
Далее
\begin{equation}\label{3.6}
 \{L_{k+r}^{\alpha-r}(t)\}^{(\nu)}=(-1)^\nu
L_{k+r-\nu}^{\alpha-r+\nu}(t),
  \end{equation}
 а в силу \eqref{2.2}
 \begin{equation}\label{3.7}
L_{k+r-\nu}^{\alpha-r+\nu}(0)= {k+\alpha\choose
k+r-\nu}={\Gamma(k+\alpha+1)\over\Gamma(\nu-r+
\alpha+1)(k+r-\nu)!}.
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{3.6} и \eqref{3.7}, имеем
\begin{equation}\label{3.8}
\{L_{k+r}^{\alpha-r}(t)\}^{(\nu)}_{t=0}=(-1)^\nu
{\Gamma(k+\alpha+1)\over\Gamma(\nu-r+ \alpha+1)(k+r-\nu)!}.
\end{equation}
Из \eqref{3.5} и \eqref{3.8} находим
$$
{1\over (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
 L^\alpha_k(t)dt=
$$
\begin{equation}\label{3.9}
(-1)^rL_{k+r}^{\alpha-r}(x)-
     (-1)^r\sum_{\nu=0}^{r-1}
{\Gamma(k+\alpha+1)(-x)^\nu\over\Gamma(\nu-r+
\alpha+1)(k+r-\nu)!\nu!}.
\end{equation}
Из \eqref{3.4} и \eqref{3.9} получаем
 \begin{equation}\label{3.10}
  f(x)=E_{r-1}^\alpha(f,x)+J_r^\alpha(f,x),
 \end{equation}
где
     $$
E_{r-1}^\alpha(f,x)=
$$
\begin{equation}\label{3.11}
\sum_{\nu=0}^{r-1}
     \left[f^{(\nu)}(0)-{(-1)^{r-\nu}\over\Gamma(\nu-r+\alpha+1)}
     \sum_{k=0}^\infty{\Gamma(k+\alpha+1)\over\Gamma(k+r-\nu+1)}
     f_{r,k}^\alpha\right]{x^\nu\over \nu!},
     \end{equation}
\begin{equation}\label{3.12}
J_r^\alpha(f,x)=(-1)^r\sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^\alpha
L_{k+r}^{\alpha-r}(x) \end{equation}
  Ряд  $J_r^\alpha(f,x)$
будем называть {\it смешанным } рядом по полиномам Лагерра
$L_k^\alpha(x)$, этим же термином мы обозначим правую часть
равенства (3.10). Смешанный ряд содержит
     коэффициенты $f_{r,k}^\alpha$ $(k=0,1,\ldots)$ $r$-той производной
     функции $f(x)$ по полиномам Лагерра $L_k^\alpha(x)$, умноженные
     на полиномы Лагерра вида $L_{k+r}^{\alpha-r}(x)$. В этом
     заключается принципиальное отличие смешанного ряда (3.12)
     по полиномам Лагерра $L_k^\alpha(x)$ от ряда Фурье    по этим же полиномам.

Если в \eqref{3.11} и\eqref{3.12} мы положим $\alpha=0$, то равенство \eqref{3.10} принимает следующий вид
\begin{equation}\label{3.13}
  f(x)=\sum_{\nu=0}^{r-1}  {f^{(\nu)}(0)\over \nu!}x^\nu +(-1)^r\sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^0
L_{k+r}^{-r}(x).
 \end{equation}
Если, кроме того, воспользуемся равенством \eqref{2.9}, то отсюда получим
\begin{equation}\label{3.14}
  f(x)=\sum_{\nu=0}^{r-1}  {f^{(\nu)}(0)\over \nu!}x^\nu +x^r\sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^0
{L_{k}^{r}(x)\over (k+r)^{[r]}}.
 \end{equation}
В дальнейшем будет показано (см. п. \ref{s5} и п. \ref{s4} ), что  \eqref{3.13} представляет собой  ряд Фурье по полиномам Лагерра $L_{n}^{-r}(x)$, ортогональным относительно скалярного произведения \eqref{1.1}, а \eqref{3.14} есть не что иное, как  специальный ряд по полиномам Лагерра
$L_{k}^{\alpha}(x)$ с $\alpha=r$, где $1\le r$ -- целое.

     Перейдем к рассмотрению достаточных условий на функцию $f(x)$,
     обеспечивающих сходимость смешанных рядов  $J_{r}^{\alpha}(f,x)$
     и справедливость равенства \eqref{3.10}.
 \begin{theorem}
      Пусть $-1<\alpha<1$, $r\ge1$,
     $A>0$, $f\in W^r_{{\cal L}_{2,\rho}}$. Тогда смешанный ряд
     $J_{r}^{\alpha}(f,x)$ сходится равномерно относительно $x\in[0,A]$ и для
     произвольного $x\in[0,\infty)$ имеет место равенство \eqref{3.10}.
\end{theorem}
    \begin{proof}
    Мы начнем с оценки полинома
$L_{k+r}^{\alpha-r}(x)$ при $\alpha>-1$, $r\ge1$ и $x\in[0,A]$.
     Если $\alpha-r>-1$, то пользуясь оценкой \eqref{2.12}, мы можем
     записать $(\theta=4k+2r-2\alpha+2)$
\begin{equation} \label{3.15}
|L_{k+r}^{\alpha-r}(x)|\le c(\alpha,r)e^{x/2}B_{k+r}^{\alpha -r}(x).
\end{equation}
 Если же $\alpha-r\le-1$, то, пользуясь равенством \eqref{2.11}, имеем
 \begin{equation} \label{3.16}
 L_{k+r}^{\alpha-r}(x)= {\alpha-r+1\over k+\alpha}
L_{k+r}^{\alpha-r+1}(x)-{x\over k+\alpha}L_{k+r-1}^{\alpha-r+2}(x).
\end{equation}
С другой стороны, из определения функции $B_{n}^{\alpha }(x)$ (см.\eqref{2.12}) нетрудно увидеть, что
     при $\alpha>-1$, $k\ge1$, $x\in[0,A]$
 \begin{equation} \label{3.17}
{1\over k+\alpha}B_{k+r}^{\alpha -r+1}(x)\le c(\alpha,r)
B_{k+r}^{\alpha -r}(x),
\end{equation}
\begin{equation} \label{3.18}
 {x\over  k+\alpha}B_{k+r-1}^{\alpha -r+2}(x)\le c(\alpha,r,A)
B_{k+r}^{\alpha -r}(x).
\end{equation}
Далее заметим, что если для $x\in[0,A]$ справедливы оценки
\begin{equation} \label{3.19}
|L_{k+r}^{\alpha-r+1}(x)|\le c(\alpha,r,A)e^{\frac{x}{2}}B_{k+r}^{\alpha -r+1}(x),
\end{equation}
\begin{equation} \label{3.20}
|L_{k+r-1}^{\alpha-r+2}(x)|\le c(\alpha,r,A)e^{\frac{x}{2}}B_{k+r-1}^{\alpha -r+2}(x),
\end{equation}
то из \eqref{3.16} --\eqref{3.20} вытекает оценка \eqref{3.15}. Но если
$r=1$,     то $\alpha-r+1=\alpha>-1$, $\alpha-r+2=\alpha+1>0$ и поэтому
     оценки \eqref{3.19} и \eqref{3.20} вытекают из \eqref{2.12}. Тем самым, оценка \eqref{3.15}
     для $r=1$ доказана. Предположим теперь, что оценка \eqref{3.15}
     верна для $1\le r\le n$. Тогда из \eqref{3.16} --\eqref{3.18} следует
     справедливость оценки \eqref{3.15} для $r=n+1$. Тем самым доказана
     справедливость оценки \eqref{3.15} для произвольного целого $r\ge1$.
Оценим теперь остаточный член смешанного ряда \eqref{3.12}, который
равен
\begin{equation}\label{3.21}
R_n^\alpha(f,x)=(-1)^r
\sum_{k=n+1}^\infty f_{r,k}^\alpha
 L_{k+r}^{\alpha-r}(x).
 \end{equation}
 Имеем
 $$
|R_n^\alpha(f,x)|\le \sum_{k=n+1}^\infty |f_{r,k}^\alpha|
|L_{k+r}^{\alpha-r}(x)|=
$$
\begin{equation}\label{3.22}
 \sum_{k=n+1}^\infty
(h_k^\alpha)^{1/2}|f_{r,k}^\alpha|(h_k^\alpha)^{-1/2}
|L_{k+r}^{\alpha-r}(x)|\le\eta_n\gamma_n(x),
\end{equation}
где
$$
\eta_n =\left(\sum_{n+1}^\infty
h_k^\alpha(f_{r,k}^\alpha)^2\right)^{1/2},\quad
\gamma_n(x)= \left(\sum_{k=n+1}^\infty
(L_{k+r}^{\alpha-r}(x))^2/h_k^\alpha\right)^{1/2}.
     $$
Если $f^{(r)}\in{\cal L}_{2,\rho}$, то
 \begin{equation}\label{3.23}
  \lim_{n\to\infty}\eta_n=0.
 \end{equation}
Что касается величины $\gamma_n(x)$, то, используя оценку
\eqref{3.15}  и соотношение
     $$
h_k^\alpha=\Gamma(\alpha+1)
{k+\alpha\choose k} \asymp k^\alpha(k=1,2,\ldots),
     $$
мы находим
  \begin{equation}\label{3.24}
   \gamma_n(x)\le c(\alpha,r,A)\left(\sum_{k=n+1}^\infty
     k^{-\alpha}(B_{k+r}^{\alpha-r}(x))^2\right)^{1/2}.
   \end{equation}

Пусть $0\le  x\le A$,  тогда из \eqref{2.12} следует,  что для
произвольного действительного $\beta$ имеет место оценка
 \begin{equation}\label{3.25}
B_m^\beta(x)\le c(\beta,A)m^\beta(1+mx)^{-\beta/2-1/4}\quad     (0\le x\le A).
  \end{equation}
Полагая здесь $\beta=\alpha-r$, мы можем записать
     $$
B_{k+r}^{\alpha-r}\le c(\alpha,r,A)(k+r)^{\alpha-r}
     (1+(k+r)x)^{{r-\alpha\over2}-{1\over4}}.
     $$
Отсюда имеем $(0\le x\le A)$
     $$
\sum_{k=n+1}^\infty k^{-\alpha}(B_{k+r}^{\alpha-r}(x))^2\le
     $$
     $$
     c(\alpha,r,A)\sum_{k=n+1}^\infty(k+r)^{\alpha-2r}
     (1+(k+r)x)^{r-\alpha-1/2}=
     $$
 \begin{equation}\label{3.26}
 c(\alpha,r,A)
\sum_{k=n+1}^\infty {1\over (k+r)^{r+1/2}}
     \left({1\over k+r}+x\right)^{r-\alpha-1/2}.
\end{equation}
Заметим, что при $k>n$
$$
\left({1\over k+r}+x\right)^{r-\alpha-1/2}\le
     \begin{cases}\left({1\over n+r}+x\right)^{r-\alpha-1/2},
      &\text{$r-\alpha\ge1/2$,}\\
     (k+r)^{\alpha+1/2-r},&\text{$r-\alpha<1/2$,}
     \end{cases}
     $$
поэтому
     $$
\sum_{k=n+1}^\infty {1\over (k+r)^{r+1/2}}
     \left({1\over k+r}+x\right)^{r-\alpha-1/2}\le
     $$
\begin{equation}\label{3.27}
\begin{cases}\left({1\over n+r}+x\right)^{r-\alpha-1/2}
\sum_{k=n+1}^\infty  (k+r)^{-r-1/2},&\text{$r-\alpha\ge1/2$,}\\
\sum_{k=n+1}^\infty  (k+r)^{-2r+\alpha},&\text{$r-\alpha<1/2$,}
\end{cases}
\end{equation}

 Сопоставляя \eqref{3.24}, \eqref{3.26} и \eqref{3.27}, мы находим
 \begin{equation}\label{3.28}
\gamma_n^2(x)\le c(\alpha,r,A)
  \begin{cases}n^{\frac{1}{2}-r}\left({1\over n}+x\right)^{r-\alpha-\frac{1}{2}},
   &\text{$r-\alpha\ge\frac{1}{2}$,}\\
  n^{-2r+\alpha+1},&\text{$r-\alpha<\frac{1}{2}$.}
  \end{cases}
  \end{equation}
Из оценки \eqref{3.28} следует, что
 \begin{equation}\label{3.29}
   \lim_{n\to\infty}\gamma_n(x)=0,
   \end{equation}
причем сходимость равномерна относительно $x\in[0,A]$. Сопоставляя
\eqref{3.22}, \eqref{3.23} и \eqref{3.24}, приходим к первому
     утверждению теоремы 1 о равномерной сходимости на
     $[0,A]$ смешанного ряда (3.12). Остается доказать, что
     имеет место   равенство   \eqref{3.10}.   Если
$f\in W^r_{{\cal L}_{2,\rho}}$, то $f^{(r)}\in{\cal L}_{2,\rho}$
и, следовательно, в метрике пространства ${\cal L}_{2,\rho}$ имеет
     место равенство
\begin{equation}\label{3.30}
f^{(r)}(x)=\sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^\alpha L_k^\alpha(x).
\end{equation}
Пусть
     $$
S_{r,n}^\alpha(f)=S_{r,n}^\alpha(f,x)=
\sum_{k=0}^n f_{r,k}^\alpha L_k^\alpha(x)
     $$
 частичная сумма порядка $n$ ряда \eqref{3.2} . Мы имеем
     $$
\left|\int\limits_0^x(x-t)^{r-1}f^{(r)}(t)dt-
\int\limits_0^x(x-t)^{r-1}S_{r,n}^\alpha(f,t)dt\right|\le
$$
$$
     \int\limits_0^x(x-t)^{r-1}|f^{(r)}(t)-
S_{r,n}^\alpha(f,x)|dt \le
x^{r-1}\int\limits_0^x|f^{(r)}(t)-S_{r,n}^\alpha(f,t)|dt=
$$
$$
x^{r-1}\int\limits_0^xt^{-{\alpha\over2}}e^{t/2}
t^{{\alpha\over2}}e^{-t/2}
       |f^{(r)}(t)-S_{r,n}^\alpha(f,t)|dt\le
$$
$$
x^{r-1}\left(\int\limits_0^xt^{-\alpha}e^tdt\right)^{1/2}
     \left(\int\limits_0^x
t^\alpha e^{-t}(f^{(r)}(t)-S_{r,n}^\alpha(f,t))^2dt\right)^{1/2}\le
     $$


\begin{equation}\label{3.31}
\left({e^xx^{2r-\alpha-1}\over 1-\alpha}\right)^{1/2}
\|f^{(r)}-S_{r,n}^\alpha\|_{{\cal L}_{2,\rho}}.
\end{equation}

 Поскольку в силу \eqref{3.30} $\|f^{(r)}-S_{r,n}^\alpha\|_{{\cal
L}_{2,\rho}}\to0$ $(n\to\infty)$, то из \eqref{3.31} находим
\begin{equation}\label{3.32}
\int\limits_0^x(x-t)^{r-1}f^{(r)}(t)dt=
     \sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^\alpha
\int\limits_0^x(x-t)^{r-1}L_k^\alpha(t)dt.
 \end{equation}
Сопоставляя \eqref{3.3} и \eqref{3.32}, заключаем, что справедливо
\eqref{3.4}. Убедимся теперь в законности рассуждений, которые привели
к равенству \eqref{3.10}, исходя из \eqref{3.4}. Имея ввиду \eqref{3.9}, для
этого достаточно      проверить сходимость рядов вида
     $$
\sum_{k=0}^\infty {\Gamma(k+\alpha+1)\over \Gamma(k+r-\nu+1)}f_{r,k}^\alpha
     \quad (0\le\nu\le r-1),
     $$
фигурирующих \eqref{3.11}. Но если $ f\in W^r_{{\cal L}_{2,\rho}}$, то
$f^{(r)}\in {\cal L}_{2,\rho}$ и, стало быть, $$ \sum_{k=0}^\infty
{\Gamma(k+\alpha+1)\over \Gamma(k+r-\nu+1)} |f_{r,k}^\alpha|=
\sum_{k=0}^\infty {\Gamma(k+\alpha+1)\over \Gamma(k+r-\nu+1)}
(h_k^\alpha)^{-1/2}(h_k^\alpha)^{1/2}|f_{r,k}^\alpha|\le $$
     $$
\left(\sum_{k=0}^\infty
\left({\Gamma(k+\alpha+1)\over \Gamma(k+r-\nu+1)}\right)^2
{1\over h_k^\alpha}\right)^{1/2}
\left(\sum_{k=0}^\infty h_k^\alpha (f_{r,k}^\alpha)^2\right)^{1/2}=
     $$
 $$
\left(\sum_{k=0}^\infty {\Gamma(k+\alpha+1)\Gamma(k+1)
\Gamma(\alpha+1)\over (\Gamma(k+r-\nu+1))^2}\right)^{1/2}
\|f^{(r)}\|_{{\cal L}_{2,\rho}}\le
     $$
 $$
\left(\sum_{k=0}^\infty {\Gamma(k+\alpha+1)
\Gamma(\alpha+1)\over (k+1)\Gamma(k+2)}\right)^{1/2}
\|f^{(r)}\|_{{\cal L}_{2,\rho}}\le c(\alpha)
     \|f^{(r)}\|_{{\cal L}_{2,\rho}}\quad (-1<\alpha<1).
     $$
Тем самым равенство \eqref{3.10} и вместе с ним теорема 1 доказаны.
\end{proof}

Покажем, что смешанные ряды вида \eqref{3.14} возникают в различных прикладных задачах.
\subsection{Решение задачи Коши посредством смешанных рядов по полиномам Лагерра}
Рассмотрим  задачу Коши для обыкновенного дифференциального уравнения
\begin{equation}\label{3.33}
x^{(r)}(t)+a_{r-1}x^{(r-1)}(t)+\ldots+a_{1}x'(t)+a_0 x(t) = y(t)
\end{equation}
с начальными условиями
\begin{equation}\label{3.34}
x_k = x^{(k)}(0), \quad k=0,1,\ldots,r-1
\end{equation}
и представим наивысшую производную $x^{(r)}(t)$ её решения, встречающейся в рассматриваемом уравнении, в виде ряда Фурье - Лагерра по полиномам Лагерра $L_n(t)=L_n^{\alpha}(t)$ с $\alpha = 0$. Смешанный ряд, о котором идет речь, возникает путем  повторного ($r$-кратного) интегрирования указанного представления. В результате возникает следующее представление для решения уравнения \eqref{3.33}
\begin{equation}\label{3.35}
x(t) = P_{r-1}(t)+t^r
\sum\limits_{k=0}^{\infty}
\frac{\hat{x}_{r,k} L_k^r(t)}{(k+1)_r},
\end{equation}
где
\begin{equation*}
P_{r-1}(t) = P_{r-1}(x, t) = \sum_{s=0}^{r-1} \frac{x_s}{s!}t^s
\end{equation*}
-- полином Тейлора, $(k+1)_r=(k+1)\cdots(k+r)$,
\begin{equation*}
\hat{x}_{r,k}=\int_0^\infty x^{(r)}(\tau)L_k(\tau)e^{-\tau}d\tau\quad(k=1,2,\ldots)
\end{equation*}
-- коэффициенты Фурье-Лагерра функции $x^{(r)}(t)$. Заметим, что если мы положим $f(t)=x(t)$, то  ряд \eqref{3.35} совпадает со смешанным рядом \eqref{3.14}. При этом {\it важно отметить}, что уникальные свойства, присущие только полиномам Лагерра $L_n(t)$, позволяют вывести для коэффициентов $\hat{x}_{r,k}$ $(k=0,1,2,\ldots)$  следующие рекуррентные соотношения
\begin{equation}
\label{3.36}
\left.
\begin{aligned}
\left(\hat{Q}_{r-1,0}+1\right)\hat{x}_{r,0}=\hat{\tilde{y}}_0,
\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\\
\sum_{l=0}^{k-1}\left(\hat{Q}_{r-1,k-l}-\hat{Q}_{r-1,k-l+1}\right)\hat{x}_{r,l} + (1+\hat{Q}_{r-1,0})\hat{x}_{r,k} =\hat{\tilde{y}}_k,\\
\end{aligned}
\right\}
\end{equation}
в которых через $\hat{Q}_{r-1,k}$ и $\hat{\tilde{y}}_k$ обозначены коэффициенты Фурье-Лагерра заданных(известных)  функций
\begin{equation}
\label{3.37}
Q_{r-1}(t) = \sum_{k=0}^{r-1} a_k \frac{t^{r-k-1}}{(r-k-1)!}
\end{equation}
и
\begin{equation}
\label{3.38}
\tilde{y}(t) = y(t) - \sum_{k=0}^{r-1} a_k P_{r-k-1}(t),
\end{equation}
соответственно.  Неизвестные коэффициенты Фурье-Лагерра $\hat{x}_{r,k}$  функции   $x^{(r)}(t)$ c $k=0, 1, \ldots, n $ могут быть найдены из рекуррентных соотношений \eqref{3.36} для любого натурального $n$. Тогда вместо точного равенства \eqref{3.35} мы получим приближенное равенство $x(t)\approx \mathfrak{L}_{n+r}(t)$, где
\begin{equation*}
 \mathfrak{L}_{n+r}(t)=\mathfrak{L}_{n+r}(x,t)= P_{r-1}(t)+t^r
\sum\limits_{k=0}^n
\frac{\hat{x}_{r,k} L_k^r(t)}{(k+1)_r}
\end{equation*}
частичная сумма смешанного ряда \eqref{3.35}. Тем самым $\mathfrak{L}_{n+r}(t)$ является  приближенным  решением
задачи Коши \eqref{3.33} -- \eqref{3.34}, представляющего  собой  алгебраический полином степени $n+r$. Естественно возникает
вопрос о том, сходится ли приближенное решение $\mathfrak{L}_{n+r}(t)$ задачи Коши \eqref{3.33} -- \eqref{3.34} к ее точному решению
$x(t)$ при $t\in[0,\infty)$ и $n\to\infty$ и если это так, то какова величина погрешности замены точного решения $x(t)$ задачи Коши \eqref{3.33} -- \eqref{3.34} ее приближенным решением $\mathfrak{L}_{n+r}(t)$. В настоящей работе исследованы эти задачи в более общем случае
для специальных рядов по полиномам Лагерра $L_n^\alpha(t)$, для которых ряды, фигурирующие в правой части равенства \eqref{3.14} являются частным случаем.

\subsection{Обращение преобразование Лапласа посредством смешанных рядов по полиномам Лагерра}
Пусть задано преобразование Лапласа
$$
F(p)=\int\limits_0^\infty e^{-pt}f(t)dt.
$$
Предположим, что функция $f(t)$ удовлетворяет условию
$$
\int\limits_0^\infty e^{-t}t^{-\alpha}|f(t)|^2dt<\infty,
$$
где $\alpha>-1$. Рассмотрим следующее разложение функции $g(t)=t^{-\alpha}f(t)$ по полиномам Лагерра:
\begin{equation}\label{3.39}
g(t)=\sum_{k=0}^\infty \frac{a_k}{h_k^\alpha}L_k^\alpha(t).
\end{equation}
В \cite{KrylovSkob} найдено следующее выражение для коэффициентов $a_k$:
\begin{equation}\label{3.40}
a_k=\frac{(-1)^k}{k!}\frac{d^k}{dz^k}\left\{\frac{1}{z^{\alpha+1}}F\left(\frac{1}{z}\right)\right\}_{z=1}.
\end{equation}
Поскольку  $F(p)$ -- заданная функция, то коэффициенты $a_k$ в разложении \eqref{3.39} могут быть найдены с помощью  равенства \eqref{3.40}. Если $\alpha=r$ -- целое, то равенство \eqref{3.39} можно переписать  в виде
\begin{equation}\label{3.41}
f(t)=t^r\sum_{k=0}^\infty \frac{a_k}{(k+1)_r}L_k^r(t),
\end{equation}
так как $h_k^r=(k+1)_r$. Ряд  \eqref{3.41} представляет собой частный случай смешанного ряда вида \eqref{3.14}. При этом заметим, что с помощью формулы \eqref{3.40} мы можем найти лишь конечное число коэффициентов $a_k$ $(0\le k\le n)$, поэтому вместо точного равенства \eqref{3.41} мы получим  приближенное
\begin{equation}\label{3.42}
f(t)\approx {\cal L}_{n+r}(t)=t^r\sum_{k=0}^n \frac{a_k}{(k+1)_r}L_k^r(t).
\end{equation}
И снова мы пришли к задаче об оценке отклонения частичной суммы ${\cal L}_{n+r}(t)$ смешанного ряда \eqref{3.14} от функции $f(t)$.












\section{Специальные ряды по полиномам Лагерра}\label{s4}

Пусть $1\le r$ -- целое, $f(t)$ -- $r-1$ раз дифференцируемая в точке $t=0$,
\begin{equation}\label{4.1}
  P_{r-1}(f)=P_{r-1}(f)(t)=\sum\limits_{i=0}^{r-1}\frac{f^{(i)}(0)}{i!}t^i,
\end{equation}
\begin{equation}\label{4.2}
  f_r(t)=\frac1{t^r}[f(t)-P_{r-1}(f)(t)].
\end{equation}

Предположим, что для функции $f_r(t)$, определенной равенством \eqref{4.2} существуют коэффициенты Фурье-Лагерра
\begin{equation*}
  \hat{f}_{r,k}^\alpha=\frac1{h_k^\alpha}\int\limits_0^\infty f_r(\tau)t^\alpha e^{-t}L_k^\alpha(t)dt=
\end{equation*}
\begin{equation}\label{4.3}
  \frac1{h_k^\alpha}\int\limits_0^\infty [f(t)-P_{r-1}(f)(t)]t^{\alpha-r}e^{-t}L_k^\alpha(t)dt,
\end{equation}
где $h_n^\alpha=\Gamma(n+\alpha+1)/n!$.
Тогда мы можем рассмотреть ряд Фурье-Лагерра функции $f_r(t)$
\begin{equation}\label{4.4}
  f_r(t)\sim\sum\limits_{k=0}^\infty\hat{f}_{r,k}^\alpha L_k^\alpha(t).
\end{equation}
Если ряд \eqref{4.4} сходится к $f_r(t)$, то с учетом \eqref{4.2} мы можем записать
\begin{equation}\label{4.5}
  f(t)=P_{r-1}(f)(t)+t^r\sum\limits_{k=0}^\infty\hat{f}_{r,k}^\alpha L_k^\alpha(t).
\end{equation}
 Это и есть {\it специальный ряд по полиномам Лагерра}.
 Нетрудно показать, что если $\alpha=r$, то ряд \eqref{4.5} совпадает с рядом \eqref{3.14}. В самом деле, в силу \eqref{2.1},  \eqref{3.1} и \eqref{2.9} имеем
\begin{equation*}
  {f}_{r,k}^0=\int\limits_0^\infty f^{(r)}(\tau)e^{-\tau}L_k(\tau)d\tau=\frac1{k!}\int\limits_0^\infty(f(\tau)-P_{r-1}(f)(\tau))^{(r)}(e^{-\tau}\tau^k)^{(k)}d\tau=
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \frac{(-1)^r}{k!}\int\limits_0^\infty(f(\tau)-P_{r-1}(f)(\tau))(e^{-\tau}\tau^k)^{(k+r)}d\tau=
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \frac{(-1)^r}{k!}\int\limits_0^\infty(f(\tau)-P_{r-1}(f)(\tau))\tau^{-r}e^{-\tau}L_{k+r}^{-r}(\tau)(k+r)!d\tau=
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \frac{(k+r)!}{k!}(-1)^r\int\limits_0^\infty\frac{(f(\tau)-P_{r-1}(f)(\tau))}{\tau^r}e^{-\tau}\frac{(-\tau)^r}{(k+r)^{[r]}}L_k^r(\tau)d\tau=
\end{equation*}
\begin{equation}\label{4.6}
  \int\limits_0^\infty(f(t)-P_{r-1}(f)(t))e^{-\tau}L_k^r(\tau)d\tau=h_k^r\hat{f}_{r,k}^r.
\end{equation}
В силу \eqref{4.6} ряд \eqref{3.14} приобретает вид
\begin{equation*}
  f(t)=P_{r-1}(f)(t)+t^r\sum\limits_{k=0}^\infty\frac{h_k^r\hat{f}_{r,k}^rL_k^r(t)}{(k+1)_r}=
\end{equation*}
\begin{equation*}
  P_{r-1}(f)(t)+t^r\sum\limits_{k=0}^\infty\hat{f}_{r,k}^rL_k^r(t),
\end{equation*}
так как $h_k^r=(k+1)_r$. Таким образом, в случае $\alpha=r$ ряды \eqref{3.14} и \eqref{4.5} совпадают.

\section{Ряды Фурье по полиномам Лагерра $L_k^{-r}(t)$, ортогональным относительно скалярного произведения типа Соболева}\label{s5}

Для $\rho=\rho(x)=e^{-t}$ положим $W^r[0,\infty)= W^r_{{\cal L}_{2,\rho}}$, другими словами, $W^r[0,\infty)$ представляет собой  пространство функций $f=f(t)$, заданных и непрерывно дифференцируемых  на полуоси $[0,\infty)$
$(r-1)$-раз, причем $f^{(r-1)}(t)$ абсолютно непрерывна на произвольном сегменте $[a,b]\subset [0,\infty)$ и
\begin{equation}\label{5.1}
  \int_0^\infty |f^{(r)}(t)|^2e^{-t}dt <\infty.
  \end{equation}

Рассмотрим систему функций $\{\varphi_k(t)\}_{k=0}^\infty$,  в которой
\begin{equation}\label{5.2}
  \varphi_k(t)=\frac{t^k}{k!}, \quad 0\le k\le r-1,
  \end{equation}
\begin{equation}\label{5.3}
  \varphi_k(t)=L_k^{-r}(t), \quad r\le k .
  \end{equation}

\begin{theorem}
Функции $\varphi_k(t)\, (k=0,2,\ldots) $, определенные равенствами \eqref{5.2} и \eqref{5.3}, образуют  полную  в $W^r[0,\infty)$ ортонормированную  систему относительно скалярного произведения \eqref{1.1}.
\end{theorem}
\begin{proof} Из равенств \eqref{2.8} и \eqref{2.9} следует, что если $r\le k$ и $0\le\nu\le r-1$, то  $\left(L_k^{-r}(t)\right)^{(\nu)}_{t=0}=0$. Кроме того $\left(L_k^{-r}(t)\right)^{(r)}=(-1)^rL_{k-r}^{0}(t)$.
Поэтому  в силу \eqref{1.1} для  $\varphi_k(t)=L_k^{-r}(t)$ и $\varphi_l(t)=L_l^{-r}(t)$ с $  k,l\ge r $ имеем
\begin{equation}\label{5.4}
  <\varphi_k,\varphi_l>= \int_0^\infty L_{k-r}^0(x)L_{l-r}^0(x)e^{-x}dxt=\delta_{kl} .
  \end{equation}
 Это означает, что функции  $\varphi_k(t)\, (k=r,r+1,\ldots) $ образуют   в $W^r[0,\infty)$ ортонормированную  систему относительно скалярного произведения \eqref{1.1}. Справедливость равенства $<\varphi_k,\varphi_l>=\delta_{kl}$ в случаях, когда $k,l\le r-1$ и $k\le r-1, l \ge r$ очевидна. Итак, система $\{\varphi_k(t)\}_{k=0}^\infty$ ортонормирована в $W^r[0,\infty)$  относительно скалярного произведения \eqref{1.1}. Остается убедиться в ее полноте в $W^r[0,\infty)$. С этой целью покажем, что если некоторой функции $f=f(x)\in W^r[0,\infty)$ и для  всех $k=0,1,\ldots$ справедливы равенства $<f,\varphi_k>=0$, то $f(x)\equiv0$. В самом деле, если $k\le r-1$, то
 $<f,\varphi_k>=f^{(k)}(0)$, поэтому с учетом того, что $<f,\varphi_k>=0$,  для нашей функции  $f(x)$ формула Тейлора \eqref{3.3} приобретает вид
\begin{equation}\label{5.5}
f(x)={1\over (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1} f^{(r)}(t)dt.
     \end{equation}
С другой стороны, для всех $k\ge r$ имеем
\begin{equation*}
 0= <f,\varphi_k>=\int_0^\infty e^{-x}f^{(r)}(x) \frac{d^r}{dx^r}L_{k}^{-r}(x)dx= (-1)^{r}\int_0^\infty L_{k-r}^0(x)f^{(r)}(x)e^{-x}dx .
  \end{equation*}
Отсюда и из того, что полиномы Лагерра $L_{m}^0(x)$ ($m=0,1,\ldots$) образуют в ${\cal L}_{2,\rho}$ полную ортонормированную систему, имеем $f^{(r)}(x)=0$ почти всюду на $[0,\infty)$. Поэтому, в силе \eqref{5.5}  $f(x)\equiv0$. Теорема 1 доказана.
\end{proof}
{\it Замечание 5.1. Соотношение ортогональности \eqref{5.4} ранее было установлено  в работе \cite{KwonLittl1}}

Пусть $f(x)\in W^r[0,\infty)$. Тогда  мы можем рассмотреть коэффициенты Фурье этой функции
\begin{equation}\label{5.6}
\hat f_k= <f,\varphi_k>=f^{(k)}(0), \quad 0\le k\le r-1,
  \end{equation}
\begin{equation}\label{5.7}
 \hat f_k= <f,\varphi_k>= \int_0^\infty e^{-x}f^{(r)}(x) \frac{d^r}{dx^r}L_{k}^{-r}(x)dx, \quad k\ge r
  \end{equation}
и ее ряд Фурье
\begin{equation}\label{5.8}
f(t)\sim \sum_{k=0}^\infty \hat f_k\varphi_k(t)=  \sum_{k=0}^{r-1}f^{(k)}(0)\frac{t^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty \hat f_k L_{k}^{-r}(t).
   \end{equation}
С другой стороны, из \eqref{5.7} и \eqref{3.1} с учетом  $\left(L_k^{-r}(t)\right)^{(r)}=(-1)^rL_{k-r}^{0}(t)$ имеем
\begin{equation}\label{5.9}
 \hat f_k=  \int_0^\infty e^{-x}f^{(r)}(x) L_{k-r}^{0}(x)dx=(-1)^rf_{r,k-r}^0
  \end{equation}
 Из \eqref{5.8} и \eqref{5.9} получаем
\begin{equation}\label{5.10}
f(t)\sim  \sum_{k=0}^{r-1}f^{(k)}(0)\frac{t^k}{k!}+(-1)^r\sum_{k=0}^\infty f_{r,k}^0L_{k+r}^{-r}(t) .
   \end{equation}
Сопоставляя \eqref{5.10} с \eqref{3.13}, заключаем, что ряд Фурье по системе $\{\varphi_k(t)\}_{k=0}^\infty$ относительно скалярного
произведения \eqref{1.1} совпадает  со смешанным рядом по полиномам Лагерра $L_k^0(t)$.
 Это позволяет использовать при исследовании  аппроксимативных свойств ряда Фурье \eqref{5.8} методы и подходы, разработанные ранее в работах автора \cite{Shar11} -- \cite{Shar16} для решения  аналогичной задачи для смешанных рядов по классическим ортогональным полиномам, в том числе и по полиномам Лагерра. Например, в качестве следствия теоремы 1 может быть  сформулирована
\begin{theorem}   Пусть  $r\ge1$,   $A>0$, $f\in W^r[0,\infty)$. Тогда  ряд Фурье \eqref{5.8}  сходится равномерно относительно $x\in[0,A]$ и для   произвольного $x\in[0,\infty)$ имеет место равенство
\begin{equation}\label{5.11}
f(t)= \sum_{k=0}^\infty \hat f_k\varphi_k(t)=  \sum_{k=0}^{r-1}\hat f_k\frac{t^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty \hat f_k L_{k}^{-r}(t).
   \end{equation}



\end{theorem}









\section{Неравенство Лебега для частичных сумм специального ряда  по полиномам Лагерра}\label{s6}

Через $\mathcal{L}_n^\alpha(f)=\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)$ обозначим частичную сумму специального ряда \eqref{4.5} вида
\begin{equation*}
  \mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)=P_{r-1}(f)+t^r\sum\limits_{k=0}^{n-r}\hat{f}_{r,k}^\alpha L_k^\alpha(t).
\end{equation*}

 Заметим, что если $f(t)=q_n(t)$ представляет собой алгебраический полином степени $n$, то при $\alpha>-1$
\begin{equation*}
  \mathcal{L}_n^\alpha(q_n)(t)\equiv q_n(t),
\end{equation*}
другими словами, оператор $\mathcal{L}_n^\alpha(f)$ является проектором на подпространство $H^n$, состоящем из алгебраических полиномов степени $n$.
Это свойство частичных сумм  $\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)$ играет важную роль при решении задачи об оценке отклонения $\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)$ от исходной функции $f=f(t)$. Эта задача является одной из основных в настоящей работе.

Пусть $f(t)$ -- непрерывная функция, заданная на полуоси $[0,\infty)$ и такая, что в точке $t=0$ существуют производные $f^{(\nu)}(0)$ $(\nu=0,1,\dots,r-1)$. Кроме того будем считать, что для всех $k=0,1,\ldots$ существуют коэффициенты $\hat{f}_{r,k}^\alpha$, определяемые равенством \eqref{4.3}. Тогда мы можем определить специальный ряд \eqref{4.5} и его частичную сумму $\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)$. В настоящем параграфе  рассмотрены некоторые вопросы, которые касаются  сходимости $\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)$ к $f(x)$ при $n\to\infty$. В первую очередь рассмотрим задачу об оценке величины
\begin{equation}\label{6.1}
  R_{n,r}^\alpha(f)(t)=|f(t)-\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)|t^{-\frac r2+\frac14}e^{-\frac t2}.
\end{equation}
Весовой множитель $t^{-\frac r2+\frac14}$, фигурирующий в правой части равенства \eqref{6.1}, связан с тем обстоятельством, что разность
$|f(t)-\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)|$ стремится к нулю вместе с $t$ со скоростью, не меньшей, чем  $t^{\frac r2-\frac14}$.
Обозначим через $q_n(t)$ - алгебраический полином степени $n$, для которого
\begin{equation}\label{6.2}
  f^{(\nu)}(0)=q_n^{(\nu)}(0)\text{ }(\nu=0,1,\ldots,r-1).
\end{equation}
Тогда
\begin{equation*}
  f(t)-\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)=f(t)-q_n(t)+q_n(t)-\mathcal{L}_n^\alpha(f)(t)=
\end{equation*}
\begin{equation}\label{6.3}
  f(t)-q_n(t)+\mathcal{L}_n^\alpha(q_n-f)(t),
\end{equation}
поэтому в силу \eqref{6.1} и \eqref{6.3}
\begin{equation}\label{6.4}
  |R_{n,r}(f)(t)|\le|f(t)-q_n(t)|t^{-\frac r2+\frac14}e^{-\frac t2}+|\mathcal{L}_n^\alpha(q_n-f)(t)|t^{-\frac r2+\frac14}e^{-\frac t2}.
\end{equation}
С другой стороны, в силу \eqref{6.2} $P_{r-1}(q_n-f)\equiv0$, поэтому  имеем
\begin{equation*}
  \mathcal{L}_n^\alpha(q_n-f)(t)=t^r\sum\limits_{k=0}^{n-r}(\widehat{q_n-f})_{r,k}L_k^\alpha(t)=
\end{equation*}
\begin{equation*}
  t^r\sum\limits_{k=0}^{n-r}\frac1{h_k^\alpha}\int\limits_0^\infty(q_n(\tau)-f(\tau))\tau^{\alpha-r}e^{-\tau}L_k^\alpha(\tau)L_k^\alpha(t)d\tau.
\end{equation*}
Отсюда
$$
e^{-\frac t2}t^{-\frac r2+\frac14}\mathcal{L}_n^\alpha(q_n-f)(t)=
$$
\begin{equation}\label{6.5}
  e^{-\frac t2}t^{\frac r2+\frac14}\int\limits_0^\infty(q_n(\tau)-f(\tau))e^{-\tau}\tau^{\alpha-r}\sum\limits_{k=0}^{n-r}\frac{L_k^\alpha(t)L_k^\alpha(\tau)}{h_k^\alpha}d\tau.
\end{equation}
Положим
\begin{equation}\label{6.6}
  E_n^r(f)=\inf\limits_{q_n}\sup\limits_{t>0}|q_n(t)-f(t)|e^{-\frac t2}t^{-\frac r2+\frac14},
\end{equation}
где нижняя грань берется по всем алгебраическим полиномам $q_n(t)$ степени $n$ для которых $f^{(\nu)}(0)=q_n^{(\nu)}(0)$ $(\nu=0,\ldots,r-1)$. Тогда из \eqref{6.5} находим
\begin{equation}\label{6.7}
 e^{-\frac{t}{2}} t^{-\frac r2+\frac14}|\mathcal{L}_n^\alpha(q_n-f)(t)|\le E_n^r(f)\lambda_{r,n}^\alpha(t),
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{6.8}
  \lambda_{r,n}^\alpha(t)=t^{\frac r2+\frac14}\int\limits_0^\infty e^{-\frac{\tau+t}2}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}|\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,\tau)|d\tau,
\end{equation}
а ядро $\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,\tau)$ определяется равенством \eqref{2.5}.
Из \eqref{6.4}, \eqref{6.6} -- \eqref{6.8} выводим следующее неравенство типа Лебега
\begin{equation}\label{6.9}
  |R_{n,r}^\alpha(f)(t)|\le E_n^r(f)(1+\lambda_{r,n}^\alpha(t)).
\end{equation}
В связи с неравенством \eqref{6.9} возникает задача об оценке функции Лебега $\lambda_{r,n}^\alpha(t)$, определяемой равенством \eqref{6.8}. С этой целью мы введем следующие обозначения: $G_1=[0,\frac3{\theta_n}]$, $G_2=[\frac3{\theta_n},\frac{\theta_n}2]$, $G_3=[\frac{\theta_n}2,\frac{3\theta_n}2]$, $G_4=[\frac{3\theta_n}2,\infty]$. Мы будем оценивать $\lambda_{r,n}^\alpha(t)$ для $t\in G_s$ $(s=1,2,3,4)$.
\begin{theorem}
Пусть $1\le r$ -- целое, $r-\frac12<\alpha< r+\frac12$, $\theta_n=4n+2\alpha+2$. Тогда имеют место следующие оценки:

1) если $t \in G_1=[0,\frac3{\theta_n}]$,  то
\begin{equation}\label{6.10}
\lambda^\alpha_{r,n}(t) \leq c(\alpha,r)[\ln(n+1)+n^{\alpha-r}];
\end{equation}

2) если $t \in G_2=[\frac3{\theta_n},\frac{\theta_n}2]$, то
\begin{equation}
\lambda_{r,n}^\alpha(t) \leq c(\alpha,r)\left[\ln(n+1)+\left({n\over t}\right)^{\alpha-r\over2}\right];
\label{6.11}
\end{equation}

3) если $t \in G_3=[\frac{\theta_n}2,\frac{3\theta_n}2]$, то
\begin{equation}
\lambda_{r,n}^\alpha(t) \leq c(\alpha,r)\left[\ln(n+1)+\left({t\over \theta_n^{\frac13}+|t-\theta_n| }\right)^\frac14\right];
\label{6.12}
\end{equation}

4) если $t \in G_4=[\frac{3\theta_n}2,\infty)$, то
\begin{equation}
\lambda_{r,n}^\alpha(t) \leq c(\alpha,r)n^{-\frac{r}{2}+\frac54}t^{\frac r2+\frac14}e^{-\frac{t}{4}}.
\label{6.13}
\end{equation}
\end{theorem}








\section{Доказательство теоремы 4 }\label{s7}
  Нам понадобятся некоторые преобразования для ядер $\mathcal{K}_n^\alpha(t,\tau)$, определенных равенством \eqref{2.8}. Пользуясь равенством \eqref{2.11} мы можем записать
\begin{equation}\label{7.1}
  \mathcal{K}_n^\alpha(t,\tau)=\frac{\sqrt{(n+1)(n+\alpha+1)}}{\tau-t}\left[\hat{L}_{n+1}^\alpha(t)\hat{L}_n^\alpha(\tau)-\hat{L}_n^\alpha(t)\hat{L}_{n+1}^\alpha(\tau)\right],
\end{equation}
откуда, полагая $\alpha_n=\sqrt{(n+1)(n+\alpha+1)}$, имеем
\begin{equation}
\frac{1}{\alpha_n}\mathcal{K}_n^\alpha (t,\tau) =
\frac{1}{\tau - t}
\left[
\hat{L}_{n+1}^{\alpha}(t) \hat{L}_{n}^{\alpha}(\tau) - \hat{L}_n^{\alpha}(t)\hat{L}_{n+1}^\alpha (\tau)
\right]
\label{7.2}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{1}{\alpha_{n-1}}\mathcal{K}_n^\alpha (t,\tau) =
\frac{1}{\tau - t}
\left[
\hat{L}_{n}^{\alpha}(t) \hat{L}_{n-1}^{\alpha}(\tau) - \hat{L}_{n-1}^{\alpha}(t)\hat{L}_{n}^\alpha (\tau)
\right]
+\frac{1}{\alpha_{n-1}}\hat{L}_n^\alpha(t)\hat{L}_n^\alpha(\tau).
\label{7.3}
\end{equation}

Складывая правые и левые части равенств \eqref{7.2} и \eqref{7.3}, имеем
\begin{multline*}
\left(\frac{1}{\alpha_n} + \frac{1}{\alpha_{n-1}}\right)\mathcal{K}_n^\alpha(t,\tau) = \frac{1}{\alpha_{n-1}}\hat{L}_{n}^{\alpha}(t)\hat{L}_{n}^{\alpha}(\tau) +\\
\frac{1}{\tau - t}
\left[
\hat{L}_n^\alpha(\tau)\left(\hat{L}_{n+1}^\alpha(t) - \hat{L}_{n-1}^\alpha(t)\right)-
\hat{L}_{n}^\alpha(t)\left(\hat{L}_{n+1}^{\alpha}(\tau) - \hat{L}_{n-1}^{\alpha}(\tau)\right)
\right],
\end{multline*}

стало быть,

\begin{multline}
\mathcal{K}_n^\alpha(t,\tau) =
\frac{\alpha_n}{\alpha_n + \alpha_{n-1}}
\hat{L}_{n}^{\alpha}(t)\hat{L}_{n}^{\alpha}(\tau) +\\
\frac{\alpha_n\alpha_{n-1}}{(\alpha_n+\alpha_{n-1})(\tau - t)}
\left[
\hat{L}_n^\alpha(\tau)\left(\hat{L}_{n+1}^\alpha(t) - \hat{L}_{n-1}^\alpha(t)\right) -
\hat{L}_n^\alpha(t)\left(\hat{L}_{n+1}^\alpha(\tau) - \hat{L}_{n-1}^\alpha(\tau)\right)
\right].
\label{7.4}
\end{multline}

Перейдем к доказательству оценки \eqref{6.10}. Пусть $t \in G_1$,
\begin{equation}
  I_1(t) = t^{r/2+1/4}\int\limits_{0}^{4/\theta_n}
  e^{-\frac{\tau+t}{2}}\tau^{\alpha - r/2 - 1/4} \left| \mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t, \tau) \right| d\tau,
\label{7.5}
\end{equation}

\begin{equation}
  I_2(t) = t^{r/2+1/4}\int\limits_{4/\theta_n}^{\infty}
  e^{-\frac{\tau+t}{2}}\tau^{\alpha - r/2 - 1/4} \left| \mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t, \tau) \right| d\tau.
\label{7.6}
\end{equation}
Тогда из \eqref{6.8} имеем
\begin{equation}
  \lambda_{r,n}^\alpha(t) \leq I_1(t) + I_2(t).
  \label{7.7}
\end{equation}
Оценим $I_1(t)$. Из \eqref{2.5}, \eqref{2.12} -- \eqref{2.15} имеем
\begin{equation*}
  |\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,\tau)| \leq c(\alpha)\sum\limits_{k=0}^{n-r}\frac{B_k^\alpha(t) B_k^\alpha(\tau)}{\theta_k^\alpha} \leq c(\alpha)\sum\limits_{k=0}^{n-r}\theta_k^\alpha \leq c(\alpha)\theta_n^{\alpha+1}.
\end{equation*}
Поэтому из \eqref{7.5} находим
$$
I_1(t) \leq c(\alpha)\theta_n^{-r/2-1/4}\int\limits_{0}^{4/\theta_n} \tau^{\alpha-r/2-1/4}\theta_n^{\alpha+1}dt \leq
$$
\begin{equation}
   c(\alpha)\theta_n^{\alpha - r/2 + 3/4}\left(\frac{4}{\theta_n}\right)^{\alpha-r/2+3/4} \leq c(\alpha).
  \label{7.8}
\end{equation}
Оценим $I_2(t)$. С этой целью обратимся к формуле \eqref{7.4} и запишем
\begin{equation}
  I_2(t) \le I_{21}+I_{22}+I_{23},
  \label{7.9}
\end{equation}
где
\begin{equation*}
  I_{21} = \frac{\alpha_n e^{-\frac{t}{2}}}{\alpha_n + \alpha_{n-1}} |\hat{L}_n^\alpha(t)|t^{\frac{r}{2}+\frac{1}{4}}
  \int\limits_{4/\theta_n}^{\infty} e^{-\frac{\tau}{2}}\tau^{\alpha - \frac{r}{2} -\frac{1}{4}} |\hat{L}_n^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation*}
\begin{equation*}
  I_{22} = \frac{\alpha_n\alpha_{n-1} e^{-\frac{t}{2}}}{\alpha_n+\alpha_{n-1}}|\hat{L}_{n+1}^\alpha(t) - \hat{L}_{n-1}^\alpha(t)|t^{\frac{r}{2}+\frac{1}{4}}
  \int\limits_{4/\theta_n}^{\infty} \frac{e^{-\frac{\tau}{2}}\tau^{\alpha - \frac{r}{2} -\frac{1}{4}} |\hat{L}_n^\alpha(\tau)|}{\tau - t}d\tau,
\end{equation*}
\begin{equation*}
  I_{23} = \frac{\alpha_n\alpha_{n-1} e^{-\frac{t}{2}}}{\alpha_n+\alpha_{n-1}}
  |\hat{L}_{n}^\alpha(t)|
  t^{\frac{r}{2}+\frac{1}{4}}
  \int\limits_{4/\theta_n}^{\infty} \frac{e^{-\frac{\tau}{2}}\tau^{\alpha - \frac{r}{2} -\frac{1}{4}} |\hat{L}_{n+1}^\alpha(\tau) - \hat{L}_{n-1}^\alpha(\tau)|}
  {\tau - t}d\tau.
\end{equation*}

Положим
\begin{equation}
  W =\int\limits_{4/\theta_n}^{\infty} e^{-\frac{\tau}{2}}\tau^{\alpha - \frac{r}{2} -\frac{1}{4}} |\hat{L}_n^\alpha(\tau)|d\tau= W_1 + W_2, \label{7.10}
\end{equation}
где
\begin{equation}
  W_1 = \int\limits_{4/\theta_n}^{3\theta_n/2} e^{-\tau/2}\tau^{\alpha - r/2 - 1/4}|\hat{L}_n^\alpha(\tau)|d\tau,
  \label{7.11}
\end{equation}
\begin{equation}
  W_2 = \int\limits_{3\theta_n/2}^{\infty} e^{-\tau/2}\tau^{\alpha - r/2 - 1/4} |\hat{L}_n^\alpha(\tau)|d\tau.
  \label{7.12}
\end{equation}
Пользуясь неравенством Коши-Шварца имеем:
\begin{multline}
  W_1 \leq
  \left(
  \int\limits_{4/\theta_n}^{3\theta_{n/2}} \tau^{\alpha-r-1/2}d\tau
  \right)^{1/2}
  \left(
  \int\limits_{4/\theta_n}^{3\theta_n/2} \tau^\alpha e^{-\tau}(\hat{L}_n^{\alpha}(\tau))^2
  \right)^{1/2}
  < \\
  \left[
  \frac{1}{\alpha-r+\frac12}\left(\left(\frac{3\theta_n}{2}\right)^{\alpha-r+1/2} - \left(\frac{4}{\theta_n}\right)^{\alpha-r+1/2}\right)
  \right]^{1/2}
  \leq
  c(\alpha,r)\theta_n^{\frac{\alpha-r+1/2}{2}}.
  \label{7.13}
\end{multline}
Далее, в силу \eqref{7.12} с учетом \eqref{2.12} и \eqref{2.13} имеем
\begin{multline}
  W_2 \leq c(\alpha,r)\int\limits_{3\theta_n/2}^{\infty}\tau^{\alpha-r/2-1/4}e^{-\tau/4}d\tau = \\
  c(\alpha, r)\int\limits_{\frac32(4n+2\alpha+r)}^{\infty} \tau^{\alpha-r/2-1/4}e^{-\tau/4}d\tau
  \leq   c(\alpha,r)e^{-n}.
  \label{7.14}
\end{multline}

Из \eqref{7.10}-\eqref{7.14} находим
\begin{equation*}
  W \leq c(\alpha,r)\theta_n^{\frac{\alpha - r + 1/2}{2}}.
\end{equation*}
Отсюда и из \eqref{2.13}   следует, что если $r - \frac12 < \alpha \leq r + \frac12$, то
\begin{equation}
  I_{21} \leq c(\alpha,r)\theta_n^{\alpha/2}\theta_n^{-r/2-1/4}\theta_n^{\frac{\alpha-r+1/2}{2}}=
  c(\alpha,r)\theta_n^{\alpha-r} \leq c(\alpha,r)n^{\alpha - r}.
  \label{7.15}
\end{equation}

Оценим $I_{22}$. В силу \eqref{2.12} -- \eqref{2.14}
\begin{multline}
  I_{22} \leq c(\alpha)nt^{r/2+1/4}
  \left|
    \hat{L}_{n+1}^\alpha(t) - \hat{L}_{n-1}^\alpha(t)
  \right|
  \int\limits_{4/\theta_n}^{\infty} \frac{\theta_n^{-\alpha/2} B_n^\alpha(\tau)\tau^{\alpha-r/2-1/4}}{\tau - t}d\tau
  \leq\\
  c(\alpha)\theta_n^{-r/2-1/4+1}\theta_n^{\alpha/2-1}\theta_n^{-\alpha/2}
  \int\limits_{4/\theta_n}^{\infty}\frac{B_n^\alpha(\tau)\tau^{\alpha-r/2-1/4}}{\tau - t}d\tau =\\
  \frac{c(\alpha)}{\theta_n^{r/2+1/4}}\int\limits_{4/\theta_n}^{\infty}\frac{B_n^\alpha(\tau)\tau^{\alpha - r/2 - 1/4}}{\tau - t}d\tau =
  I{'}_{22}+I^{''}_{22}+I{'''}_{22},
  \label{7.16}
\end{multline}
где
\begin{equation*}
  I^{'}_{22} = \frac{c(\alpha)}{\theta_n^{r/2+1/4}}\int\limits_{4/\theta_n}^{\theta_n/2}
  \frac{B_n^\alpha(\tau)\tau^{\alpha-r/2-1/4}}{\tau - t}d\tau,
  \end{equation*}

\begin{equation*}
  I^{''}_{22} = \frac{c(\alpha)}{\theta_n^{r/2+1/4}}\int\limits_{\theta_n/2}^{3\theta_n/2}
  \frac{B_n^\alpha(\tau)\tau^{\alpha-r/2-1/4}}{\tau - t}d\tau,
  \end{equation*}

\begin{equation*}
I_{22}^{'''}=\frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r 2 + \frac 1 4 }}\int\limits_{3\theta_{n/2}}^\infty\frac{B_n^{\alpha}(r)\tau^{\alpha-\frac r 2 - \frac 1 4} }{\tau-t}d\tau.
\end{equation*}
Пользуясь определением функции $B_n^\alpha(t)$ (см. \eqref{2.12}) имеем
$$
I_{22}^{'}\le\frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r 2+ \frac 1 4}}\int\limits_{4/\theta_n}^{\theta_{n/2}}\frac{\theta_n^{\frac \alpha 2-\frac 1 4}\tau^{-\frac \alpha 2- \frac 1 4}\tau^{\alpha-\frac r 2 -\frac 1 4}}{\tau-t}d\tau=
$$
$$
\frac {c(\alpha)\theta_n^{\frac \alpha 2 -\frac 1 4}} {\theta _n^{\frac r 2+\frac 1 4}}\int\limits_{4/\theta_n}^{\theta_{n/2}}\frac{\tau^{\frac{\alpha-r}{2} - \frac 1 2}}{\tau-t}d\tau\le
c(\alpha)\theta_n^{\frac {\alpha-r} 2-\frac 1 2}\int\limits_{4/\theta}^{\theta_{n/2}}\tau^{\frac {\alpha-r} 2 - \frac 3 2}d\tau\le
$$
\begin{equation}\label {7.17}
c(\alpha,r)\theta_n^{\frac {\alpha-r} 2-\frac 1 2 }\theta_n^{-\frac {\alpha-r}2+\frac 1 2 }=c(\alpha,r),
\end{equation}
$$
I_{22}^{''}\le \frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r2+\frac 1 4}}\int\limits_{\theta_{n/2}}^{3\theta_{n/2}}\frac {[\theta_n(\theta_n^{\frac 1 3}+|\tau-\theta_n|)]^{-\frac 1 4 }\tau^{\alpha-\frac r 2 - \frac 1 4}}{\tau-t}d\tau\le
$$
$$
\frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r 2 +\frac 1 2}}\int\limits_{\theta_{n/2}}^{3\theta_{n/2}}(\theta_n^{\frac 1 3}+|\tau-\theta_n|)^{-\frac14}\tau^{\alpha-\frac r 2 -\frac 5 4}d\tau\le
$$
$$
\frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r 2 +\frac 1 2}}\int\limits_{\theta_{n/2}}^{3\theta_{n/2}}(\theta_n^{\frac 1 3}+|\tau-\theta_n|)^{-\frac14}\theta_n^{\alpha-\frac r 2 -\frac 5 4}d\tau\le
$$




\begin{equation}\label{7.18}
c(\alpha)\theta_n^{\alpha-r- \frac 3 4}\theta_n^{\frac 3 4}=c(\alpha)\theta_n^{\alpha-r}.
\end{equation}
Далее, для $I_{22}^{'''}$ из \eqref{7.19} имеем
$$
I_{22}^{'''}\le \frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r 2 +\frac 1 4}}\int\limits_{3\theta_{n/2}}^\infty \frac {e^{-\frac \tau 4}\tau^{\alpha-\frac r 2 - \frac 1 4}} {\tau -t} d\tau\le
 \frac {c(\alpha)}{\theta_n^{\frac r 2 +\frac 1 4}} \int\limits_{3\theta_{n/2}}^\infty e^{-\frac \tau 4}\tau^{\alpha-\frac r 2 - \frac 5 4} d\tau \le
$$
\begin{equation}\label{7.19}
c(\alpha,r)n^{-\frac r 2- \frac 1 4}e^{-n}.
\end{equation}
Собирая оценки \eqref{7.17} -- \eqref{7.19} и сопоставляя их с \eqref{7.16}, выводим
\begin{equation}\label{7.20}
I_{22}\le c(\alpha, r)(1+\theta _n^{\alpha - r}).
\end{equation}
Перейдем к оценке $I_{23}$ при $t\in G_{1}$. Используя оценки \eqref{2.12} -- \eqref{2.14}, мы можем записать
\begin{equation}\label{7.21}
I_{23}\le c(\alpha)\theta_n^{-\frac \alpha 2}\theta_n^\alpha\theta_n^{-\frac r 2+\frac 3 4}[H_1+H_2+H_3]=c(\alpha)\theta_n^{\frac {\alpha-r} 2 +\frac 3 4 }[H_1+H_2+H_3],
\end{equation}
где
$$
H_1=\int\limits_{4/\theta_n}^{\theta_{n/2}}\frac{\tau^{\alpha-\frac r 2 -\frac 14} \theta_n^{- \frac 3 4}\tau^{-\frac \alpha 2+ \frac 1 4}} {\tau-t}=
$$
\begin{equation}\label{7.22}
    \theta_n^{-\frac 3 4}\int\limits_{4/\theta _n}^{\theta_{n/2}}\tau^{\frac {\alpha-r} 2 -1}d\tau\le \theta_n^{-\frac 3 4}
    \left\{
    \begin{aligned}
        2\ln \theta_n -3\ln 2,\qquad \alpha =r,\\
        \frac 2{\alpha -r}\left[\left(\frac {\theta_n^\frac {\alpha-r} 2} 2\right)- \left(\frac 4 {\theta_n}\right)^\frac {\alpha -r}2\right], \qquad \alpha \not=r,
    \end{aligned}
        \right.
\end{equation}
$$
H_2=\theta_n^{-\frac 3 4}\int\limits_{\theta_{n/2}}^{3\theta_{n/2}}\frac{\tau^{-\frac \alpha 2}(\theta_n^{\frac 1 3}+|\tau-\theta_n|)^{\frac 1 4}\tau^{\alpha - \frac r 2 - \frac 1 4}}{\tau-t}d\tau \le
$$
\begin{equation}\label {7.23}
\theta_n^{-\frac 3 4}\theta_n^{\frac {\alpha-r}2-\frac 5 4}\int\limits_{\theta_{n/2}}^{3\theta_{n/2}}(\theta_n^\frac 1 3+|\tau-\theta_n|)^{\frac 1 4}d
\tau\le c\theta_n^{\frac {\alpha - r} 2-2}\theta_n^{\frac 5 4}\le c(\alpha, r)\theta_n^{\frac {\alpha - r} 2 - \frac 3 4},
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.24}
H_3=\int\limits_{3\theta_{n/2}}^\infty\frac{\tau^{\alpha-\frac r 2- \frac 1 4}e^{-\frac \tau 4}}{\tau - t}d\tau<\int\limits_{3\theta_{n/2}}^\infty \tau^{\alpha-\frac r 2 - \frac 5 4}
e^{-\frac \tau 4}d\tau\le c(\alpha, r)e^{-n}.
\end{equation}
Из \eqref{7.22} -- \eqref{7.24} имеем
\begin{equation}\label {7.25}
I_{23}\le c(\alpha, r)\theta_n^{\alpha - r}.
\end{equation}
Из  оценок \eqref{7.9}, \eqref{7.15}, \eqref{7.16},  \eqref{7.20}  и   \eqref{7.25} выводим
\begin{equation} \label{7.26}
I_2(t)\le c(\alpha, r)
\left\{
\begin{aligned}
\ln n, \quad \mbox{если } \alpha = r,\\
n^{\alpha - r},\quad \mbox{если }\alpha \not= r.
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
А из \eqref{7.7}, \eqref{7.8} и \eqref{7.26} имеем
$$
l_{r,n}^{\alpha}(t)\le c(\alpha, r)
\left\{
\begin{aligned}
\ln n, \quad \mbox{если } \alpha = r,\\
n^{\alpha - r},\quad \mbox{если }\alpha \not= r.
\end{aligned}
\right.
$$
Тем самым оценка \eqref{6.10} доказана.

Перейдем к доказательству оценки \eqref{6.11}. Пусть $t\in G_2=\left[\frac{3}{\theta_n},\frac{\theta_n}{2}\right]$. Тогда мы можем записать
$(0,\infty)=Q_1\cup Q_2\cup Q_3$, где
$$
Q_1=[0,t-\sqrt{t/\theta_n}], Q_2=[t-\sqrt{t/\theta_n},t+\sqrt{t/\theta_n}], Q_3=[t+\sqrt{t/\theta_n},\infty).
$$
Используя эти обозначения, из \eqref{6.8} имеем

\begin{equation}\label{7.27}
\lambda_{r,n}^\alpha(t)=J_1+J_2+J_3,
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{7.28}
  J_k=t^{\frac r2+\frac14}\int\limits_{Q_k} e^{-\frac{\tau+t}2}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}|\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,\tau)|d\tau\quad(1\le k\le 3).
\end{equation}
Оценим $J_2$. Для этого сначала заметим, что в силу неравенства Коши-Шварца
\begin{equation}\label {7.29}
|\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,\tau)|\le (\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,t))^{1/2}(\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^{1/2}.
\end{equation}
Далее, если $3/\theta_n\le t\le 3\theta_n/2$, то $t-\sqrt{t/\theta_n}\ge1/\theta_n$, кроме того для $\tau\in[t-\sqrt{t/\theta_n},t+\sqrt{t/\theta_n}]$ имеем $c_1t\le \tau\le c_2t$. Поэтому из \eqref{7.28} и \eqref{7.29} имеем
$$
J_2=\int\limits_{Q_2}\left(\frac{t}{\tau}\right)^{r/2+1/4}\tau^\alpha e^{-\frac{\tau+t}2}|\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,\tau)|d\tau\le
$$
$$
c\int\limits_{Q_2}\tau^\alpha e^{-\frac{\tau+t}2}(\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,t))^{1/2}(\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^{1/2}d\tau\le
$$
\begin{equation}\label{7.30}
c(e^{-t}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,t))^{1/2} \int\limits_{Q_2}\tau^\alpha  (e^{-\tau}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^{1/2}d\tau.
\end{equation}
Неравенство \eqref{7.30} приводит, в свою очередь, к задаче об оценке для $e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau)$ при
$3/\theta_n\le \tau\le 3\theta_n/2$. Следующее утверждение дает ответ на этот вопрос.

\begin{lemma}\label{7.1}
Пусть $\alpha>-1$, $\theta_k=4k+2\alpha+2$, $\tau\ge3/\theta_n$. Тогда имеет место оценка
\begin{equation}\label{7.31}
e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau)\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-1/2}n^{1/2}.
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
Рассмотрим несколько случаев: a) $1/\theta_n\le \tau\le 1/\sqrt{2}$;  \\b) $1/\sqrt{2}<\tau\le \sqrt{3/2}$; \, c) $ \sqrt{3/2}<\tau$. В случае a) имеем $1/\theta_n\le \tau\le 1/\sqrt{2}$,
откуда $0<2\tau\le 1/\tau$. Через $k_1$ обозначим наибольшее натуральное число, для которого $\theta_{k_1}\le 1/\tau$, следовательно,
$\tau\le 1/\theta_k $ при $k\le k_1$ и $\tau> 1/\theta_k $ при $k\ge k_1+1$, стало быть, $\theta_k>1/\tau\ge 2\tau$. Тем самым для $k\ge k_1+1$ имеем $1/\theta_k<\tau<\theta_k/2$. Эти неравенства вместе с оценкой \eqref{2.13} дают
\begin{equation*}
e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau)\le \sum_{k=0}^{k_1}e^{-\tau}(\hat L_k^\alpha(\tau))^2+\sum_{k=k_1+1}^{n}e^{-\tau}(\hat L_k^\alpha(\tau))^2\le
\end{equation*}
\begin{equation*}
 c(\alpha)\sum_{k=0}^{k_1}(k+1)^{-\alpha}\theta_k^{2\alpha}+c(\alpha)\sum_{k=k_1+1}^{n}(k+1)^{-\alpha}\theta_k^{\alpha-1/2}\tau^{-\alpha-1/2}\le
\end{equation*}
\begin{equation*}
 c(\alpha)k_1^{\alpha+1}+ c(\alpha)n^{\frac12}\tau^{-\alpha-1/2}\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-1}+c(\alpha)n^{\frac12}\tau^{-\alpha-1/2}\le
\end{equation*}
\begin{equation}\label{7.32}
 c(\alpha)(\tau^{-1/2}+n^{1/2})\tau^{-\alpha-1/2}\le c(\alpha)n^{\frac12}\tau^{-\alpha-1/2}.
\end{equation}
Тем самым оценка \eqref{7.31} в случае a) доказана. Перейдем к случаю b): $1/\sqrt{2}<\tau\le \sqrt{3/2}$. В этом случае нетрудно заметить, что для всех $k=1,2,\ldots,n$ имеет место неравенство $1/\theta_k<\tau<\theta_k/2$. Действительно,
$$
\frac{1}{\theta_k}\le\frac{1}{\theta_1}\le \frac{1}{4+2\alpha+2}<\frac{1}{4}<\tau\le \sqrt{\frac{3}{2}}<\frac{3}{2}<\frac{1}{2}(4+2\alpha+2)=\frac{1}{2}\theta_1\le\frac{1}{2}\theta_k.
$$
Кроме того $\frac{1}{2}<\tau^2<\frac{3}{2}$ и, стало быть, $\frac{2}{3}\tau<\frac{1}{\tau}<2\tau$. Из этих неравенств и оценки \eqref{2.13}
имеем
\begin{equation*}
e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau)\le e^{-\tau}(\hat L_0^\alpha(\tau))^2+
\sum_{k=1}^{n}e^{-\tau}(\hat L_k^\alpha(\tau))^2\le
\end{equation*}
\begin{equation*}
c(\alpha)\left[e^{-\tau}+\sum_{k=1}^{n}k^{-\alpha}\theta_k^{\alpha-1/2}\tau^{-\alpha-1/2}\right]\le
\end{equation*}
\begin{equation*}
c(\alpha)\left[e^{-\tau}+\sum_{k=1}^{n}\theta_k^{-1/2}\tau^{-\alpha-1/2}\right]\le
\end{equation*}
\begin{equation*}
c(\alpha)\left[e^{-\tau}+n^{1/2}\tau^{-\alpha-1/2}\right]\le c(\alpha)n^{1/2}\tau^{-\alpha-1/2}.
\end{equation*}
Отсюда следует, что оценка \eqref{7.31} верна и в случае b). Перейдем к случаю c): $\sqrt{3/2}\le \tau$. Нетрудно заметить, что если произвольные фиксированные числа $a$ и $b$ таковы, что $0<a<b<\infty$, то для $a\le\tau\le b$ оценка  \eqref{7.31} непосредственно вытекает из неравенства \eqref{2.13}. Поэтому мы можем считать, что $b\le\tau$, где $b$ -- достаточно большое фиксированное число. Обозначим через $m$ и $q$  натуральные числа, для которых
\begin{equation}\label{7.33}
 \frac{3}{2}\theta_{m}\le\tau <\frac{3}{2}\theta_{m+1}, \quad \frac{1}{2}\theta_{q}\le  \tau <\frac{1}{2}\theta_{q+1}.
\end{equation}
Тогда мы можем записать
\begin{equation}\label{7.34}
e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau)=\Sigma_1+\Sigma_2+\Sigma_3,
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.35}
\Sigma_1=\sum_{k=0}^m e^{-\tau}(\hat L_k^\alpha(\tau))^2,
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.36}
\Sigma_2=\sum_{k=m+1}^q e^{-\tau}(\hat L_k^\alpha(\tau))^2,
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.37}
\Sigma_3=\sum_{k=q+1}^n e^{-\tau}(\hat L_k^\alpha(\tau))^2.
\end{equation}

Из определения чисел $m$ и $q$ имеем
$$
\frac32\theta_k\le \tau,\quad \text{если} \quad 1\le k\le m;
$$
$$
\frac12\theta_k\le \tau< \frac32\theta_k,\quad \text{если} \quad m+1\le k\le q;
$$
$$
\sqrt{3/2}\le\tau\le \frac12\theta_k ,\quad \text{если} \quad q+1\le k.
$$
Это позволяет при оценке $\Sigma_1$, $\Sigma_2$, $\Sigma_3$ использовать неравенство \eqref{2.13}. C учетом выбора $m$ и $q$ (см.\eqref{7.33}) и обозначений \eqref{7.35} -- \eqref{7.37} имеем
\begin{equation}\label{7.38}
\Sigma_1\le c(\alpha)\sum_{k=0}^m\theta_k^{\alpha}e^{-\tau/2}\le c(\alpha)\tau^\alpha e^{-\tau/2}m\le c(\alpha)\tau^{\alpha+1} e^{-\tau/2}\le c(\alpha),
\end{equation}
\begin{equation*}
\Sigma_2\le c(\alpha)\sum_{k=m+1}^q\theta_k^{-\alpha}[\theta_k(\theta_k^{1/3}+|\tau-\theta_k|)]^{-1/2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
=c(\alpha)\sum_{k=m+1}^q\theta_k^{-\alpha-\frac12}
(\theta_k^{1/3}+|\tau-\theta_k|)^{-1/2}\le
\end{equation*}
\begin{equation*}
=c(\alpha)\tau^{-\alpha-\frac12}\sum_{k=m+1}^q(\theta_k^{1/3}+|\tau-\theta_k|)^{-1/2}
\end{equation*}
\begin{equation}\label{7.39}
\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-\frac12}\sum_{k=1}^n(\theta_k^{1/3}+|\tau-\theta_k|)^{-1/2}\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-\frac12}n^{1/2},
\end{equation}
\begin{equation*}
\Sigma_3\le c(\alpha)\sum_{k=q+1}^n\theta_k^{-\alpha}\theta_k^{\alpha-\frac12}\tau^{-\alpha-\frac12}\le
\end{equation*}
\begin{equation}\label{7.40}
\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-\frac12}\sum_{k=q+1}^n\theta_k^{-\frac12}\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-\frac12}n^{1/2}.
\end{equation}
Из \eqref{7.34} -- \eqref{7.40} имеем
$$
e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau)\le c(\alpha)\tau^{-\alpha-\frac12}n^{1/2},
$$
где $\sqrt{3/2}\le \tau$. Тем самым лемма 5.1 доказана полностью.
\end{proof}
\begin{lemma}\label{7.2}
Пусть $u=\sqrt{t/\theta_n}$, $\alpha>-1$, $\theta_n=4n+2\alpha+2$, $3/\theta_n\le t \le 3\theta_n/2$. Тогда имеет место оценка
\begin{equation}\label{7.41}
I=(e^{-t}\mathcal{K}_{n}^\alpha(t,t))^{1/2}\int_{Q_2} \tau^{\alpha}(e^{-\tau}\mathcal{K}_{n}^\alpha(\tau,\tau))^{1/2}d\tau\le c(\alpha).
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
Из  леммы 5.1 имеем (т.к. $t\asymp\tau$)
$$
I\le c(\alpha)t^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}n^{1/4}\int_{t-u}^{t+u}\tau^\alpha\tau^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}n^{1/4}d\tau\le
$$
$$
 c(\alpha)t^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}t^{\frac{\alpha}{2}-\frac14}n^{1/2}u=c(\alpha)n^{1/2}t^{-1/2}u\le c(\alpha)n^{1/2}t^{-1/2}\sqrt{t/\theta_n}\le c(\alpha).
$$
Лемма 5.2 доказана.
\end{proof}
 Из равенства \eqref{7.28} и леммы 5.2 выводим
\begin{equation}\label{7.42}
J_2\le c(\alpha).
\end{equation}

Оценим $J_3$ при $t\in G_2$. Воспользовавшись равенствами \eqref{7.28} и \eqref{7.4} мы можем записать
\begin{equation}\label{7.43}
J_3\le c(\alpha)(J_{31}+J_{32}+J_{33}),
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{7.44}
J_{31}=t^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-t/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_3}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.45}
J_{32}=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(t)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(t)|\int_{Q_3}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau, \end{equation}
\begin{equation}\label{7.46}
J_{33}=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_3}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(\tau)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(\tau)|d\tau.
\end{equation}
Чтобы оценить величину $J_{31}$ представим ее в следующем виде
\begin{equation}\label{7.47}
J_{31}=J_{31}^1+J_{31}^2+J_{31}^3,
\end{equation}
в котором $(k=1,2,3)$
\begin{equation}\label{7.48}
J_{31}^k=t^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-t/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_{31}^k}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
где $Q_{31}^1=(t+\sqrt{t/\theta_n},\theta_n/2)$, $Q_{31}^2=(\theta_n/2,3\theta_n/2)$, $Q_{31}^3=(3\theta_n/2,\infty)$. Обратимся к  неравенству \eqref{2.13}, тогда из  \eqref{7.48} находим
$$
J_{31}^1\le c(\alpha,r)n^{-\frac12}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{Q_{31}^1}\tau^{\frac{r-\alpha}{2}-\frac12}d\tau=
$$
$$
{c(\alpha,r)\over\frac{\alpha-r}{2}+\frac12}n^{-\frac12}t^\frac{r-\alpha}{2}\left[\left(\frac{\theta_n}{2}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}+\frac12}-
\left(t+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}+\frac12}\right]\le
$$
\begin{equation}\label{7.49}
c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}},
\end{equation}
$$
J_{31}^2\le c(\alpha,r)n^{-\frac12}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{Q_{31}^2}{\tau^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac14}d\tau\over(\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|)^{1/4}}
$$
$$
\le c(\alpha,r)n^{-\frac34+\frac{\alpha-r}{2}}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{Q_{31}^2}{d\tau\over(\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|)^{1/4}}
$$
$$
\le c(\alpha,r)n^{-\frac34}\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}
\int_{Q_{32}^2}{d\tau\over(\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|)^{1/4}}
$$
$$
\le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}
2n^{-\frac34}\int_{\theta_n}^{3\theta_n/2}{d\tau\over(\tau+ \theta_n^{1/3}-\theta_n)^{1/4}}
$$
\begin{equation}\label{7.50}
\le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}},
\end{equation}
$$
J_{31}^3\le c(\alpha,r)n^{-\frac14}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{Q_{31}^3}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\theta_n^{-\frac{\alpha}{2}}e^{-\tau/4}d\tau
$$
$$
\le c(\alpha,r)n^{-\frac14-\frac{\alpha}{2}}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{Q_{31}^3}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/4}d\tau
$$
\begin{equation}\label{7.51}
\le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}n^{\frac{r-\alpha}{2}-\frac14}\le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}.
\end{equation}
Из \eqref{7.47},  \eqref{7.49} -- \eqref{7.51} выводим
\begin{equation}\label{7.52}
J_{31}\le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}\quad (t\in G_2, r-\frac12<\alpha<r+\frac12).
\end{equation}
Переходя к оценке величины $J_{32}$, представим ее в виде
\begin{equation}\label{7.53}
J_{32}=J_{32}^1+J_{32}^2+J_{32}^3,
\end{equation}
в котором $(k=1,2,3)$
\begin{equation}\label{7.54}
J_{32}^k=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(t)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(t)|\int_{Q_{32}^k}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
где $Q_{32}^1=(t+\sqrt{t/\theta_n},\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n})$, $Q_{32}^2=(\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n},3\theta_n/2)$, $Q_{32}^3=(3\theta_n/2,\infty)$. Обратимся  к неравенству \eqref{2.13}, тогда из  \eqref{7.48} находим
$$
J_{32}^1\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}\int_{Q_{32}^1}{\tau^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}\over \tau-t}d\tau\le
$$
$$
c(\alpha,r)\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{2t}{d\tau\over \tau-t}+c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\int\limits_{2t}^{\frac{\theta_n}{2}+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}}\tau^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac32}d\tau\le
$$
$$
c(\alpha,r)\ln\frac{t}{\sqrt{t/\theta_n}}+{c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}\over\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}
\left[\left(\frac{\theta_n}{2}+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}-(2t)^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}\right]
$$
$$
\le c(\alpha,r)\ln\sqrt{\frac{\theta_n}{t}}+c(\alpha,r)\left[1-\left({\frac{\theta_n}{2}+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}\over t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}\right]
$$
\begin{equation}\label{7.55}
 \le c(\alpha,r)\ln\sqrt{\frac{\theta_n}{t}},
\end{equation}
$$
J_{32}^2\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac34}t^{-\frac{\alpha}{2}+\frac14}
\int_{Q_{32}^2}\theta_n^{-\frac14}(\theta_n^{\frac13}+|\tau-\theta_n|)^{-\frac14}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}
-\frac14}d\tau\over\theta_n^{\frac{\alpha}2} (\tau-t)}
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}n^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac14}
\int_{Q_{32}^2}(\theta_n^{\frac13}+|\tau-\theta_n|)^{-\frac14}{d\tau\over \tau-t}
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}n^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac14}\left[
\int\limits_{\frac{\theta_n}{2}+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}}^{\theta_n-\theta_n^{1/3}}+
\int\limits_{\theta_n-\theta_n^{1/3}}^{3\theta_n/2}\right](\theta_n^{\frac13}+|\tau-\theta_n|)^{-\frac14}{d\tau\over \tau-t}
$$
$$
\le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}
\left(\ln{\frac{\theta_n}{t}-1\over\frac{\theta_n}{2t}+\sqrt{\frac{1}{t\theta_n}}-1}+1\right)
$$
\begin{equation}\label{7.56}
 \le c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}
\ln{\frac{\theta_n}{t}-1\over\frac{\theta_n}{2t}+\sqrt{\frac{1}{t\theta_n}}-1},
 \end{equation}
$$
J_{32}^3\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac34}t^{-\frac{\alpha}{2}+\frac14}
\int_{Q_{32}^3}e^{-\tau/4}\theta_n^{-\frac{\alpha}{2}}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac54}d\tau
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}n^{-\frac{\alpha}{2}+\frac14}
\int_{Q_{32}^3}e^{-\tau/4}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac54}d\tau
$$
\begin{equation}\label{7.57}
 \le c(\alpha,r)e^{-3\theta_n/8}.
 \end{equation}
Из \eqref{7.53} -- \eqref{7.57} выводим оценку
\begin{equation}\label{7.58}
J_{32} \le c(\alpha,r)\left[\ln\frac{\theta_n}{t}+\left(\frac{n}{t}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}}\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}
\ln{\frac{\theta_n}{t}-1\over\frac{\theta_n}{2t}-1+\sqrt{\frac{1}{t\theta_n}}}\right].
 \end{equation}
Оценим $J_{33}$ по той же схеме, что и $J_{32}$. Имеем представление
\begin{equation}\label{7.59}
J_{33}=J_{33}^1+J_{33}^2+J_{33}^3,
\end{equation}
в котором $(k=1,2,3)$
\begin{equation}\label{7.60}
J_{33}^k=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_{{33}}^k}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(\tau)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
где $Q_{33}^1=(t+\sqrt{t/\theta_n},\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n})$, $Q_{33}^2=(\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n},3\theta_n/2)$, $Q_{33}^3=(3\theta_n/2,\infty)$. Обратимся  к неравенству \eqref{2.13}, тогда из  \eqref{7.60} находим
$$
J_{33}^1\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\int_{Q_{33}^1}{\tau^{\frac{\alpha-r}{2}}\over \tau-t}d\tau\le
$$
$$
c(\alpha,r)\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{2t}{d\tau\over \tau-t}+c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\int\limits_{2t}^{\frac{\theta_n}{2}+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}}\tau^{\frac{\alpha-r}{2}-1}d\tau\le
$$
\begin{equation}\label{7.61}
c(\alpha,r)\left(\ln\sqrt{t\theta_n}+\left(\frac{\theta_n}{t}\right)^\frac{\alpha-r}{2}\right),
\end{equation}

$$
J_{33}^2\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac14}t^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}
\int_{Q_{33}^2}\theta_n^{-\frac34}(\theta_n^{\frac13}+|\tau-\theta_n|)^{\frac14}{\tau^{\frac{\alpha-r}{2}
-\frac14}d\tau\over  \tau-t}
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\int_{Q_{32}^2}\left(\theta_n^{\frac13}+|\tau-\theta_n|\over \tau\right)^{\frac14}{\tau^{\frac{r-\alpha}{2}}d\tau\over \tau-t}
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\theta_n^{\frac{\alpha-r}{2}}
\int\limits_{\frac{\theta_n}{2}+\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}}^{\theta_n}{(\theta_n^{\frac13}+\theta_n-\tau)^{1/4}\over  \tau^{1/4}}{d\tau\over \tau-t}
$$
$$
+ c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\theta_n^{\frac{\alpha-r}{2}}
\int\limits_{\theta_n}^{\frac{3\theta_n}{2}}{(\theta_n^{\frac13}-\theta_n+\tau)^{1/4}\over \theta_n^{1+1/4}}d\tau
$$
$$
\le c(\alpha,r)(t/n)^{\frac{r-\alpha}{2}}\left(1+\ln\frac{\theta_n-t}{\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}-t}\right)
$$
\begin{equation}\label{7.62}
=c(\alpha,r)\left(\frac{n}{t}\right)^\frac{\alpha-r}{2}
\left(1+\ln\frac{\theta_n/t-1}{\theta_n/(2t)+\sqrt{1/(t\theta_n)}-1}\right),
\end{equation}
$$
J_{33}^3\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac14}t^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}
\int_{Q_{33}^3}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{4}}d\tau\over  \tau-t}
$$
$$
\le c(\alpha,r)n^\frac34
\int_{Q_{33}^3}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac54}e^{-\frac{\tau}{4}}d\tau\over  \tau-t}
$$
\begin{equation}\label{7.63}
=c(\alpha,r)e^{-\frac{3\theta_n}{8}}\le c(\alpha,r)e^{-\frac{3n}{2}}.
\end{equation}
Из \eqref{7.59} -- \eqref{7.63} находим
\begin{equation}\label{7.64}
J_{33}\le c(\alpha,r)\le\left[\ln\sqrt{t\theta_n} +\left(\frac{\theta_n}{t}\right)^\frac{\alpha-r}{2}
\left(1+\ln\frac{\theta_n/t-1}{\theta_n/(2t)+\sqrt{1/(t\theta_n)}-1}\right)\right],
\end{equation}
 а из \eqref{7.52}, \eqref{7.58} и \eqref{7.64}, в свою очередь, получаем

\begin{equation}\label{7.65}
J_{3}\le c(\alpha,r)\left[\ln\sqrt{t\theta_n} +\left(\frac{\theta_n}{t}\right)^\frac{\alpha-r}{2}
\ln\frac{\theta_n/t-1}{\theta_n/(2t)+\sqrt{1/(t\theta_n)}-1}\right].
\end{equation}

 Оценим $J_1$ при $t\in G_2$. Воспользовавшись равенствами \eqref{7.28} и \eqref{7.4} мы можем записать
\begin{equation}\label{7.66}
J_1\le c(\alpha)(J_{11}+J_{12}+J_{13}),
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{7.67}
J_{11}=t^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-t/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_1}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.68}
J_{12}=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(t)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(t)|\int_{Q_1}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau \end{equation}
\begin{equation}\label{7.69}
J_{13}=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_1}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(\tau)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(\tau)|d\tau.
\end{equation}
Чтобы оценить величину $J_{11}$ представим ее в следующем виде
\begin{equation}\label{7.70}
J_{11}=J_{11}^1+J_{11}^2,
\end{equation}
в котором $(k=1,2)$
\begin{equation}\label{7.71}
J_{11}^k=t^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-t/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_{1}^k}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
где $Q_{1}^1=(0,1/\theta_n)$, $Q_{1}^2=(1/\theta_n,t-\sqrt{t/\theta_n})$. Обратимся к к неравенству \eqref{2.13}, тогда из  \eqref{7.71} находим
$$
J_{11}^1\le c(\alpha,r)\theta_n^{-\frac14}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_0^{1/\theta_n}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\theta_n^{\frac\alpha2}d\tau=
$$
$$
{c(\alpha,r)\over \alpha-\frac{r}{2}+\frac34}\theta_n^{-\frac14}t^\frac{r-\alpha}{2}\theta_n^{\frac\alpha2}\theta_n^{-\alpha+\frac{r}{2}-\frac34}\le
$$
\begin{equation}\label{7.72}
c(\alpha,r)\left(t\theta_n\right)^\frac{r-\alpha}{2}\theta_n^{-1}\le c(\alpha,r)\theta_n^{-\frac12},
\end{equation}
$$
J_{11}^2\le c(\alpha,r)\theta_n^{-\frac14}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{1/\theta_n}^{t-\sqrt{t/\theta_n}}
\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\theta_n^{-\frac14}\tau^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}d\tau=
$$
$$
c(\alpha,r)\theta_n^{-\frac12}t^\frac{r-\alpha}{2}\int_{1/\theta_n}^{t-\sqrt{t/\theta_n}}
\tau^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}d\tau=
$$
$$
{c(\alpha,r)\over\frac{\alpha-r}{2}+\frac12}\theta_n^{-\frac12}t^\frac{r-\alpha}{2}
\left[
\left(t-\sqrt{\frac{t}{\theta_n}}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}+\frac12}-\left(\frac{1}{\theta_n}\right)^{\frac{\alpha-r}{2}+\frac12}\right]\le
$$
\begin{equation}\label{7.73}
c(\alpha,r)(t/\theta_n)^{\frac{1}{2}},
\end{equation}

Из \eqref{7.72} и \eqref{7.73} имеем
\begin{equation}\label{7.74}
J_{11}\le c(\alpha,r)\left[(t/\theta_n)^{\frac{1}{2}}+\theta_n^{-\frac12}\right].
\end{equation}
Оценим $J_{12}$. С этой целью имеем
\begin{equation}\label{7.75}
J_{12}=J_{12}^1+J_{12}^2,
\end{equation}
в котором ($k=1,2$)
\begin{equation}\label{7.76}
J_{12}^k=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(t)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(t)|\int_{Q_1^k}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
где $Q_1^k$ имеет тот же смысл, что в \eqref{7.71}. Обратимся снова к к неравенству \eqref{2.13}, тогда из \eqref{7.74} выводим

$$
J_{12}^1\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac34}t^{-\frac{\alpha}{2}+\frac14}\int_0^{1/\theta_n}
{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\over t-\tau}\theta_n^{\frac{\alpha}{2}}d\tau
$$
 $$
 \le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}\frac{1}{t}\theta_n^{\frac{\alpha}{2}+\frac14}\theta_n^{-\alpha+\frac{r}{2}-\frac34}
 $$
 \begin{equation}\label{7.77}
=
 c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}-\frac12}\theta_n^{\frac{r-\alpha}{2}-\frac12}=c(\alpha,r)(t\theta_n)^{\frac{r-\alpha}{2}-\frac12},
\end{equation}
$$
J_{12}^2\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac34}t^{-\frac{\alpha}{2}+\frac14}
\int\limits_{1/\theta_n}^{t-\sqrt{t/\theta_n}}
{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\over t-\tau}\theta_n^{-\frac{1}{4}}\tau^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}d\tau
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}+\frac12}\int\limits_{1/\theta_n}^{t-\sqrt{t/\theta_n}}
{\tau^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}\over t-\tau}d\tau
$$
$$
=c(\alpha,r)\int\limits_{1/(t\theta_n)}^{1-\sqrt{1/(t\theta_n)}}{x^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}\over 1-x}dx
$$
$$
\le c(\alpha,r)\int\limits_{1/(t\theta_n)}^{1/3}x^{\frac{\alpha-r}{2}-\frac12}dx+
c(\alpha,r)\int\limits_{1/3}^{1-\sqrt{1/(t\theta_n)}}{dx\over 1-x}dx
$$
 \begin{equation}\label{7.78}
\le c(\alpha,r)\left(1+\ln\left(\frac23\sqrt{t\theta_n}\right)\right).
\end{equation}
Из \eqref{7.75}, \eqref{7.77} и \eqref{7.78} находим
 \begin{equation}\label{7.79}
J_{12}\le c(\alpha,r)\left(1+\ln\left(\sqrt{t\theta_n}\right)\right).
\end{equation}

 Переходя к оценке $J_{13}$, запишем
 \begin{equation}\label{7.80}
J_{13}=J_{13}^1+J_{13}^2,
\end{equation}
в котором ($k=1,2$)
\begin{equation}\label{7.81}
J_{13}^k=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_1^k}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(\tau)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(\tau)|d\tau.
\end{equation}
 Из  \eqref{2.13} и \eqref{7.81} имеем
$$
J_{13}^1\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac14}t^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}\int_0^{1/\theta_n}
{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\over t-\tau}\theta_n^{\frac{\alpha}{2}-1}d\tau
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^\frac{r-\alpha}{2}\theta_n^{\frac{\alpha}{2}-\frac14}\frac{1}{t}\int_0^{1/\theta_n}
\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}d\tau
$$
\begin{equation}\label{7.82}
\le c(\alpha,r)(t\theta_n)^{\frac{r-\alpha}{2}-1},
\end{equation}
$$
J_{13}^2\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}\theta_n^{-\frac14}t^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}
\int\limits_{1/\theta_n}^{t-\sqrt{t/\theta_n}}
{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\over t-\tau}\theta_n^{-\frac{3}{4}}\tau^{-\frac{\alpha}{2}+\frac14}d\tau
$$
$$
\le c(\alpha,r)t^{\frac{r-\alpha}{2}}\int\limits_{1/\theta_n}^{t-\sqrt{t/\theta_n}}
{\tau^{\frac{\alpha-r}{2}}\over t-\tau}d\tau=c(\alpha,r)\int\limits_{1/(t\theta_n)}^{1-\sqrt{1/(t\theta_n)}}
{x^{\frac{\alpha-r}{2}}\over 1-x}dx
$$
\begin{equation}\label{7.83}
\le c(\alpha,r)\left(1+\ln\left(\sqrt{t\theta_n}\right)\right),
\end{equation}

Из  \eqref{7.80} -- \eqref{7.83} получаем
\begin{equation}\label{7.84}
J_{13}\le c(\alpha,r)\left(1+\ln\left(\sqrt{t\theta_n}\right)\right),
\end{equation}
Оценки  \eqref{7.66},  \eqref{7.74}, \eqref{7.79}, \eqref{7.84}, взятые вместе дают
\begin{equation}\label{7.85}
J_{1}\le c(\alpha,r)\left(1+\ln\left(t\theta_n\right)\right).
\end{equation}
Собирая оценки \eqref{7.27}, \eqref{7.42}, \eqref{7.65} и \eqref{7.85}, мы приходим к следующему  неравенству
$$
l_{r,n}^\alpha\le c(\alpha,r)\left[\ln\sqrt{t\theta_n} +\left(\frac{\theta_n}{t}\right)^\frac{\alpha-r}{2}
\ln\frac{\theta_n/t-1}{\theta_n/(2t)+\sqrt{1/(t\theta_n)}-1}\right]
$$
\begin{equation}\label{7.86}
\le c(\alpha,r)[\ln(n+1)+(n/t)^\frac{\alpha-r}{2}]\quad (t\in G_2).
\end{equation}
Тем самым оценка \eqref{6.11} доказана.

Докажем \eqref{6.12}. Пусть $t\in G_3=[\frac{1}{2}\theta_n,\frac32\theta_n]$. Воспользуемся представлением \eqref{7.27} и оценим $J_k$ $(1\le k\le3)$. Что касается величины  $J_2$, то для нее верна оценка \eqref{7.42}. Поэтому остается оценить $J_k$  для $k=1$  и  $k=3$. Для $k=3$ мы воспользуемся оценкой \eqref{7.43}. Чтобы оценить величину $J_{31}$ представим ее в следующем виде
\begin{equation}\label{7.87}
J_{31}=J_{311}+J_{312},
\end{equation}
в котором $(k=1,2)$
  \begin{equation}\label{7.88}
J_{31k}=t^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-t/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(t)|\int_{Q_{31k}}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/2}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
где $Q_{311}=(t+\sqrt{t/\theta_n},3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n})$,  $Q_{312}=(3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n},\infty)$.
Обратимся к  неравенству \eqref{2.13}, тогда из  \eqref{7.88} находим
$$
J_{311}\le c(\alpha,r){\theta_n^{-\frac12-\alpha}t^{\frac{r}{2}+\frac14}\over(\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|)^{1/4}}
\int_{Q_{311}}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}d\tau\over(\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|)^{1/4}}
$$
$$
\le {c(\alpha,r)\theta_n^{-\frac12}\over(\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|)^{1/4}}
\int_{Q_{311}}{d\tau\over(\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|)^{1/4}}
$$
$$
\le {c(\alpha,r)\theta_n^{-\frac12}\over(\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|)^{1/4}}
\int\limits_{\theta_n}^{\frac32\theta_n+\sqrt{t/\theta_n}}{d\tau\over(\tau+ \theta_n^{1/3}-\theta_n)^{1/4}}
$$
\begin{equation}\label{7.89}
\le c(\alpha,r)\left({\theta_n\over\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|}\right)^\frac14,
\end{equation}
$$
J_{312}\le c(\alpha,r){\theta_n^{-\alpha}t^{\frac{r}{2}+\frac14}\over(\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|)^{1/4}}
\int_{Q_{312}}\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\tau/4}d\tau
$$
\begin{equation}\label{7.90}
\le {c(\alpha,r)\over(\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|)^{1/4}}
\int\limits_{3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}}^\infty(\tau/\theta_n)^{\alpha}e^{-\tau/4}d\tau\le c(\alpha,r).
\end{equation}
Из \eqref{7.87} -- \eqref{7.90} выводим
\begin{equation}\label{7.91}
J_{31}\le c(\alpha,r)\left({\theta_n\over\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|}\right)^\frac14\quad (t\in G_3, \quad r-\frac12<\alpha<r+\frac12).
\end{equation}

Переходя к оценке величины $J_{32}$, представим ее в виде
\begin{equation}\label{7.92}
J_{32}=J_{321}+J_{322},
\end{equation}
в котором $(k=1,2)$
\begin{equation}\label{7.93}
J_{32k}=nt^{\frac{r}{2}+\frac14}e^{-\frac{t}{2}}|\hat L_{n-r+1}^\alpha(t)-\hat L_{n-r-1}^\alpha(t)|\int_{Q_{31k}}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac{\tau}{2}}\over \tau-t}|\hat L_{n-r}^\alpha(\tau)|d\tau,
\end{equation}
 Обратимся  к неравенству \eqref{2.14}, тогда из  \eqref{7.93} находим
$$
J_{321}\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}t^{-\frac\alpha2}\theta_n^{-\frac34}[\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|]^\frac14\times $$
$$
\int\limits_{Q_{311}}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}\theta_n^{-\frac\alpha2}[\theta_n(\theta_n^{\frac13}+|\tau-\theta_n|)]^{-\frac14}\over \tau-t}d\tau\le
$$
\begin{equation}\label{7.94}
c(\alpha,r)\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{\frac{3}{2}\theta_n+\sqrt{t/\theta_n}}{[\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|]^\frac14\over
[\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|]^\frac14}
{d\tau\over \tau-t}=\le c(\alpha,r)\ln(n+1).
\end{equation}
Чтобы убедиться в справедливости \eqref{7.94} покажем, что
$$
A=\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{\frac{3}{2}\theta_n+\sqrt{t/\theta_n}}{[\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|]^\frac14\over
[\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|]^\frac14} {d\tau\over \tau-t}\le c(\alpha)\ln(n+1).
$$
С этой целью рассмотрим два случая: $1)\, \theta_n/2\le t\le \theta_n-2\theta_n^\frac13$; $2)\, \theta_n-2\theta_n^\frac13\le t\le 3\theta_n/2$. Во-втором из этих случаев имеем
 $$
{\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|\over \theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|}\le 3 \quad (\theta_n-2\theta_n^\frac13\le t\le \tau),
$$
поэтому
$$
A\le 3 \ln{\frac{3}{2}\theta_n+\sqrt{t/\theta_n}-t\over\sqrt{t/\theta_n} }\le
3\ln \left(1+{\frac{3}{2}\theta_n-t\over\sqrt{t/\theta_n}} \right)\le c(\alpha)\ln(n+1).
$$
Если же $\theta_n/2\le t\le \theta_n-2\theta_n^\frac13$, то мы можем записать
$$
A=\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{\theta_n-\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}+
\int\limits_{\theta_n-\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}^{\theta_n+\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}+
\int\limits_{\theta_n+\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}^{3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}}=A_1+A_2+A_3.
$$
Поскольку в рассматриваемом случае $2\theta_n^\frac13\le\theta_n-t$, то
$$
A_2\le\int\limits_{\theta_n-\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}^{\theta_n+\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{[\frac32(\theta_n-t)]^\frac14\over[\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|]^\frac14} {d\tau\over \tau-t}
$$
$$
\left[\frac32(\theta_n-t)\right]^\frac14\theta_n^{-\frac1{12}}\ln {\theta_n+\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}-t\over\theta_n-\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}-t}=
$$
$$
\left[\frac32(\theta_n-t)\right]^\frac14\theta_n^{-\frac1{12}}\ln\left(1+ {2\theta_n^\frac13\over\theta_n-\theta^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}-t}\right)
$$
$$
\left[\frac32(\theta_n-t)\right]^\frac14\theta_n^{-\frac1{12}}{2\theta_n^\frac13\over\theta_n-t-\theta^\frac13}\le
\left[\frac32(\theta_n-t)\right]^\frac14{2\theta_n^\frac14\over\theta_n-t-\frac12(\theta_n-t)}=
$$
$$
\left(\frac32(\theta_n-t)\right)^\frac14{4\theta_n^\frac14\over\theta_n-t}\le 4\left(\frac32\right)^\frac14
\left({\theta_n\over(\theta_n-t)^3}\right)^\frac14\le \left({\theta_n\over(2\theta_n^\frac13)^3}\right)^\frac14\le2\sqrt{3},
$$
$$
A_1\le\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{\theta_n-\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{[\frac32(\theta_n-t)]^\frac14\over[\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|]^\frac14} {d\tau\over \tau-t}\le
$$
$$
\le\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{\theta_n-\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{[\frac32(\theta_n-t)]^\frac14\over(\theta_n-\tau)^\frac14} {d\tau\over \tau-t}\le
$$
$$
\left(\frac32\right)^\frac14\int\limits_{t+\sqrt{t/\theta_n}}^{\theta_n-\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{-d{\theta_n-\tau\over\theta_n-t}\over\left(1-{\theta_n-\tau\over\theta_n-t}\right)\left({\theta_n-\tau\over\theta_n-t}\right)^\frac14}=
$$
$$
\int\limits^{\theta-t-\sqrt{t/\theta_n}\over\theta_n-t}_{\theta_n^\frac13-\sqrt{t/\theta_n}\over\theta_n-t}{d\tau\over(1-\tau)\tau^{1/4}}
\le c(\alpha)\ln(n+1),
$$
$$
A_3\le\int\limits^{3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}}_{\theta_n+\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{[\frac32(\theta_n-t)]^\frac14\over[\theta_n^{1/3}+|\tau-\theta_n|]^\frac14} {d\tau\over \tau-t}\le
$$
$$
\left(\frac32\right)^\frac14\int\limits^{3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}}_{\theta_n+\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{(\tau-t)^\frac14d\tau\over(\tau-t)(\tau-\theta_n)^\frac14}=
$$
$$
\left(\frac32\right)^\frac14\int\limits^{3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}}_{\theta_n+\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{d\tau\over(\tau-t)^{\frac34}(\tau-\theta_n)^\frac14}=
$$
$$
\left(\frac32\right)^\frac14\int\limits^{3\theta_n/2+\sqrt{t/\theta_n}}_{\theta_n+\theta_n^\frac13+\sqrt{t/\theta_n}}
{d\tau\over(\tau-\theta_n)}\le c(\alpha)\ln(n+1).
$$
Из полученных оценок для $A_i$ $(i=1,2,3)$ вытекает, что $A\le c(\alpha)\ln(n+1)$ и тем самым доказана справедливость оценки \eqref{7.94}.

Далее из \eqref{7.93} и неравенства  \eqref{2.14} имеем
$$
J_{322}\le c(\alpha,r)nt^{\frac{r}{2}+\frac14}t^{-\frac\alpha2}\theta_n^{-\frac34}[\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|]^\frac14
\int_{Q_{312}}{\tau^{\alpha-\frac{r}{2}-\frac14}e^{-\frac\tau4}d\tau\over\theta_n^{\frac{\alpha}2} (\tau-t)}
$$
\begin{equation}\label{7.95}
 \le c(\alpha,r)\theta_n^{\frac14-\alpha}[\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|]^\frac14\int\limits_{\frac{3}{2}\theta_n+\sqrt{t/\theta_n}}^\infty
 {\tau^{\alpha}e^{-\frac\tau4}d\tau\over \tau-t}\le c(\alpha,r).
 \end{equation}
 Из \eqref{7.92} -- \eqref{7.95} мы замечаем, что
\begin{equation}\label{7.96}
J_{32}=c(\alpha,r)\ln(n+1).
\end{equation}
Комбинируя методы, которые привели к оценкам \eqref{7.91} и  \eqref{7.96},  нетрудно доказать также, что из \eqref{7.46} вытекает оценка
\begin{equation}\label{7.97}
J_{33}=c(\alpha,r)\left[\ln(n+1)+\left({\theta_n\over\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|}\right)^\frac14\right]\quad (t\in G_3, \quad r-\frac12<\alpha<r+\frac12).
\end{equation}
Сопоставляя оценки \eqref{7.91}, \eqref{7.96}, \eqref{7.97} с \eqref{7.43}, имеем

\begin{equation}\label{7.98}
J_{3}=c(\alpha,r)\left[\ln(n+1)+\left({\theta_n\over\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|}\right)^\frac14\right]\quad (t\in G_3, \quad-\frac12<\alpha<r+\frac12).
\end{equation}

Наконец, почти дословно повторяя рассуждения, которые привели нас к оценке \eqref{7.98}, из равенства \eqref{7.28} можно доказать, что

\begin{equation}\label{7.99}
J_{1}=c(\alpha,r)\left[\ln(n+1)+\left({\theta_n\over\theta_n^{1/3}+|t-\theta_n|}\right)^\frac14\right]\quad (t\in G_3, \quad-\frac12<\alpha<r+\frac12).
\end{equation}

Объединяя оценки \eqref{7.98},  \eqref{7.99}, \eqref{7.42} и  сопоставляя их с равенством \eqref{7.27}, приходим к \eqref{6.12}.

Нам осталось  доказать  оценку \eqref{6.13}. С этой целью мы обратимся непосредственно к равенству \eqref{6.8}, из которого находим

  $$
\lambda_{r,n}^\alpha(t)\le t^{\frac r2+\frac14}(e^{-t}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,t))^{\frac12}\int\limits_0^\infty \tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}(e^{-\tau}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^\frac12d\tau.
$$
Положим $(k=1,2,3)$
$$
I_k=\int_{E_k}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}(e^{-\tau}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^\frac12d\tau,
$$
где $E_1=[0,\frac1{\theta_n}]$, $E_2=[\frac1{\theta_n},3\theta_n/2]$, $E_3=[3\theta_n/2,\infty)$. Тогда
$$
\lambda_{r,n}^\alpha(t)\le t^{\frac r2+\frac14}(e^{-t}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,t))^{\frac12}(I_1+I_2+I_3).
$$
Из \eqref{2.12} и \eqref{2.13} для $t\ge 3\theta_n/2$   имеем
$$
t^{\frac r2+\frac14}(e^{-t}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(t,t))^{\frac12}\le c(\alpha,r)n^\frac{1-\alpha}{2}t^{\frac r2+\frac14}e^{-t/4}.
$$
Кроме того
$$
I_1=\int_{E_1}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}(e^{-\tau}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^\frac12d\tau\le c(\alpha,r)n^{\frac{r-\alpha}{2}-\frac14}
$$
и, в силу леммы 7.1
$$
I_2=\int_{E_2}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}(e^{-\tau}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^\frac12d\tau\le
$$
$$
c(\alpha,r)n^\frac14\int_{E_2}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}\tau^{-\frac{\alpha}{2}-\frac14}d\tau
\le c(\alpha,r)n^{\frac{\alpha-r}{2}+\frac34}.
$$
Наконец,
$$
I_3=\int_{E_3}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}(e^{-\tau}\mathcal{K}_{n-r}^\alpha(\tau,\tau))^\frac12d\tau\le
$$
$$
\le c(\alpha,r)n^\frac{1-\alpha}{2}\int_{E_3}\tau^{\alpha-\frac r2-\frac14}e^{-\tau/4}d\tau \le c(\alpha,r).
$$
Собирая полученные оценки, находим
$$
\lambda_{r,n}^\alpha(t)\le c(\alpha,r)n^{-\frac{r}{2}+\frac54}t^{\frac r2+\frac14}e^{-\frac{t}{4}}.
$$
Тем самым оценка \eqref{6.13} доказана.







\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{20}


\bibitem{KwonLittl1} Kwon K.~H., Littlejohn L.~L. The orthogonality of the Laguerre polynomials $\{L_n^{(-k)}(x)\}$ for positive integers $k$ // Ann. Numer. Anal. Vol. 2. 1995. Pp.~289--303.

\bibitem{KwonLittl2} Kwon K.~H., Littlejohn L.~L. Sobolev orthogonal polynomials and second-order differential equations //
    Rocky Mountain J. Math. Vol. 28. 1998. Pp.~547–-594.

\bibitem{MarcelAlfaroRezola} Marcellan~F., Alfaro~M., Rezola~M.~L. Orthogonal polynomials on Sobolev spaces: old and new directions // Journal of Computational and Applied Mathematics. Vol. 48. 1993. Pp.~113–-131.

\bibitem{IserKoch} Iserles~A., Koch~P.~E., Norsett~S.~P., Sanz-Serna~J.~M. On polynomials  orthogonal  with respect  to certain Sobolev inner products // J. Approx. Theory. Vol 65. 1991. Pp.~151–-175.

%\bibitem{Meijer} Meijer H.\,G. Laguerre polynimials generalized to a certain, <<Laguerre polynimials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space>> // J. Approx. Theory. Vol. 73. 1993. Pp.~1–-16.
\bibitem{Meijer} Meijer H.G. Laguerre polynomials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space // J. Approx. Theory. 1993. Vol. 73. Pp. 1--16.

\bibitem{MarcelXu} Marcellan F., Yuan Xu. On Sobolev orthogonal polynomials // Expositiones Mathematicae, Vol 33. №~3. 2015. Pp.~308-352.

\bibitem{Shar11} Шарапудинов И.\,И. Приближение функций с переменной гладкостью суммами Фурье Лежандра // Математический сборник. Т. 191. Вып. 5. 2000. С.~143--160.

\bibitem{Shar12} Шарапудинов И.\,И. Аппроксимативные свойства операторов ${\cal Y}_{n+2r}(f)$ и их дискретных аналогов // Математический заметки. Т. 72. Вып. 5. 2002. С.~765--795.

\bibitem{Shar13} Шарапудинов И.\,И. Смешанные ряды по ортогональным полиномам. Издательство Дагестанского научного центра. Махачкала. 2004. С.~1--176.

\bibitem{Shar14} Шарапудинов И.\,И. Смешанные ряды по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке // Математический заметки. Т. 78. Вып. 3. 2005. С.~442–-465.

\bibitem{Shar15} Шарапудинов И.\,И. Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Лежандра на классах $W^r$ // Математический сборник. Т. 197. Вып. 3. 2006. С.~135–-154.

\bibitem{Shar16} Шарапудинов И.\,И. Аппроксимативные свойства средних типа Валле-Пуссена частичных сумм смешанных рядов по полиномам Лежандра // Математический заметки. Т. 84. Вып. 3. 2008. С.~452--471.

\bibitem{Sege} Сеге Г. Ортогональные многочлены. Физматгиз. Москва. 1962.

\bibitem{AskeyWaiger} Askey R., Wainger S. Mean convergence of expansions in Laguerre and Hermite series // Amer. J. Mathem., Vol 87. 1965. Pp.~698--708.

\bibitem{Gasper} Gasper G. Positiviti and special function // Theory and appl. Spec. Funct. Edited by Richard A. Askey.  1975. Pp.~375--433.

\bibitem{KrylovSkob} Крылов В.\, И., Скобля Н.\,С. Методы приближенного преобразования Фурье и обращения преобразования Лапласа. Наука. Москва. 1974.




\end{thebibliography}




\end{document}
