\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------

%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[CO]{текст-центр-нечетные}
%\fancyhead[LO]{текст-слева-нечетные}
%\fancyhead[CE]{текст-центр-четные}
%\fancyfoot{}

\usepackage[hyper]{msb-a}
\Volume10

%\JournalName{Дагестанские электронные математические известия}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\operatorname{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------

\setcounter{page}{15}

\begin{document}

\title{Дискретные полиномы, ортогональные по Соболеву, ассоциированные с полиномами Чебышева, ортогональными на равномерной сетке}

\author[T.\,I.~Sharapudinov]{Т.\,И.~Шарапудинов}
\address{Владикавказский научный центр РАН, Дагестанский научный центр РАН}


\email{sharapudinov@gmail.com}
%второй автор



\date{17.10.2015}
\udk{517.587}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract}

  Рассмотрены полиномы, ортогональные в смысле Соболева на равномерной сетке, порожденные полиномами Чебышева, ортогональными на равномерной сетке. Получен явный вид этих полиномов, удобный для изучения их асимптотических свойств.

Библиография:  19 названий.
$$ $$

The orthogonal polynomials with respect to the Sobolev-type inner product, generated by orthogonal on uniform grid Chebyshev polynomials are considered. The explicit form of these polynomials, convenient to study their asymptotic properties is obtained.

Bibliography: 19 items.

\end{abstract}


\begin{keywords}
ортогональные полиномы, ортогональные по Соболеву полиномы, полиномы Чебышева.

{\bf Keywords:} orthogonal polynomials, Sobolev-type orthogonal polynomials, Chebyshev polynomials.
\end{keywords}

\markright{Дискретные полиномы, ортогональные по Соболеву }

\footnotetext[0]{}

\section*{Введение}
Полиномы ортогональные относительно скалярных произведений типа Соболева в последние годы были исследованы (см.[1] -- [6] и цитированную там литературу) в работах многих авторов. В том числе было показано, что классические полиномы Якоби $P_n^{\alpha,\beta}(x)$ и Лагерра $L_n^\alpha(x)$ обладают свойством ортогональности   относительно скалярного произведения типа Соболева, если параметры $\alpha$, и $\beta$
принимают целые отрицательные значения.  Скалярные произведения типа  Соболева содержат, как правило,  слагаемые, которые "отвечают" за поведение соответствующих ортогональных полиномов на концах области ортогональности. Полиномы, ортогональные по Соболеву на отрезке $[a,b]$, могут иметь нули, совпадающие с одним или с обоими концами этого отрезка. Это свойство имеет важное значение для многих приложений. Заметим, что обычные ортогональные с положительным на  $[a,b]$ весом полиномы этим важным свойством не обладают.

 С другой стороны отметим, что в ряде работ Шарапудинова И.И. (см. [7] -- [12]) были введены, так называемые смешанные ряды по классическим ортогональным полиномам, частичные суммы которых также обладают свойством совпадения их значений в концах области ортогональности  со со значениями исходной функции.  В работах   [7] -- [12] были подробно исследованы аппроксимативные свойства смешанных рядов для функций из различных функциональных пространств и классов. В частности, было показано, что частичные суммы смешанных рядов по классическим ортогональным полиномами, в отличие от сумм Фурье по этим же полиномам, успешно могут быть использованы в задачах, в которых требуется одновременно приближать дифференцируемую функцию и ее несколько производных.

В настоящей работе показано, что классические полиномы Чебышева \\$T_k^{\alpha-r,\beta-r}(x,N+r)$ ($r\le k\le N+r-1$), определяемые разностной формулой Родрига (2.2), при условии $(k+\alpha+\beta)^{[r]}\neq0$  образуют ортогональную систему относительно скалярного произведения типа Соболева следующего вида:
$$
<f,g> = \sum_{j=0}^N \mu(j)\Delta^r f(j)\Delta^r g(j),  \eqno(1.1)
$$
где $\Delta f(j) = f(j+1)-f(j) $, $\Delta^r f(j)=\Delta \Delta ^{r-1} f(j) $ --
конечная разность, $\mu(x)$ -- весовая функция.
Нам понадобится ряд свойств полиномов Чебышева $T_n^{\alpha,\beta}(x,N)$,  которые мы соберем в следующем параграфе.



\section{Некоторые сведения о полиномах Чебышева,\\ ортогональных на равномерной  сетке} \label{s2}
 Пусть $N$ -- натуральное, $\alpha$, $\beta$ -- произвольные  числа. Положим
$$
\rho(x)=\rho(x;\alpha,\beta,N)={\Gamma(x+\beta+1)
\Gamma(N-x+\alpha)\over \Gamma(x+1)\Gamma(N-x)}, \eqno(2.1)
$$
$$
T_n^{\alpha,\beta}(x,N)={(-1)^n\over n!(N-1)^{[n]}\rho(x)}\Delta^n
\left\{\rho(x)(x-N-\alpha)^{[n]}x^{[n]}\right\}, \eqno(2.2)
$$
 где $\Delta^nf(x)$ -- конечная разность $n$-го порядка функции
     $f(x)$ в точке $x$, т.е. $\Delta^0f(x)=f(x)$,
$\Delta^1f(x)=\Delta f(x)=f(x+1)-f(x)$, $\Delta^nf(x)=\Delta
\Delta^{n-1}f(x)$ $(n\ge1)$, $a^{[0]}=1$,
$a^{[k]}=a(a-1)\cdots(a-k+1)$ при $k\ge1$. Для каждого $0\le n\le
N-1$ равенство  (2.2) определяет [13] -- [17] алгебраический полином степени $n$,   для которого
$$
T_n^{\alpha,\beta}(N-1,N)={n+\alpha\choose n},\qquad
T_n^{\alpha,\beta}(0,N)=(-1)^n{n+\beta\choose n}.
$$
Полные доказательства приведенных ниже свойств полиномов Чебышева $T_n^{\alpha,\beta}(x,N)$
можно найти, например, в монографии [18]. Прежде всего отметим, что полиномы  $T_n^{\alpha,\beta}(x,N)$ допускают  следующее явное представление
$$
T_n^{\alpha,\beta}(x,N)=(-1)^n{\Gamma(n+\beta+1)\over
n!}\sum_{k=0}^n(-1)^k {n^{[k]}(n+\alpha+\beta+1)_kx^{[k]}\over
\Gamma(k+\beta+1) k!(N-1)^{[k]}}. \eqno(2.3)
$$
Если $\alpha$,
$\beta>-1$, то полиномы $T_n^{\alpha,\beta}(x,N)\quad (0\le n\le
N-1)$ образуют ортогональную  с весом $\rho(x)$ (см.  (2.1)) систему  на множестве
$\Omega_N=\{0,1,\ldots,N-1\}$, точнее
$$
\sum_{x\in\Omega_N}\mu(x)T_n^{\alpha,\beta}(x,N)T_m^{\alpha,\beta}(x,N)
=h_{n,N}^{\alpha,\beta}\delta_{nm},\eqno(2.4)
$$
где  $\delta_{nm}$ -- символ Кронекера,
$$
\mu(x)=\mu(x;\alpha,\beta,N)={\Gamma(N)2^{\alpha+\beta+1} \over
\Gamma(N+\alpha+\beta+1)}\rho(x)
$$
$$
 ={\Gamma(N)2^{\alpha+\beta+1}\over \Gamma(N+\alpha+\beta+1)}
{\Gamma(x+\beta+1)\Gamma(N-x+\alpha)\over \Gamma(x+1)\Gamma(N-x)},\eqno(2.5)
$$
 $$
h_{n,N}^{\alpha,\beta}={(N+n+\alpha+\beta)^{[n]}\over
(N-1)^{[n]}}{\Gamma(n+\alpha+1)\Gamma(n+\beta+1)
2^{\alpha+\beta+1}\over
n!\Gamma(n+\alpha+\beta+1)(2n+\alpha+\beta+1)}. \eqno(2.6)
$$
 При $n=0$  произведение $(\alpha+\beta+1)\Gamma(\alpha+ \beta+1)$
следует заменить на $\Gamma(\alpha+\beta+2)$. Для $0\le n\le N-1$
положим
 $$
  \tau_n^{\alpha,\beta}(x)=\tau_n^{\alpha,\beta}(x,N)=
\left\{h_{n,N}^{\alpha,\beta}\right\}^{-1/2}
T_n^{\alpha,\beta}(x,N).\eqno(2.7)
$$
 Очевидно, если $0\le n,m\le N-1$, то
$$ \sum_{x=0}^{N-1}\mu(x)\tau_n^{\alpha,\beta}(x,N)
\tau_m^{\alpha,\beta}(x,N)=\delta_{nm}.\eqno(2.8)
$$
Другими словами, многочлены $\tau_n^{\alpha,\beta}(x,N)$ $(0\le n\le N-1)$
образуют ортонормированную с весом $\mu(x)$ систему на
$\Omega_N$.

Формула Кристоффеля--Дарбу  для многочленов Чебышева  имеет следующий вид:
$$
{\cal K}_{n,N}^{\alpha,\beta}(x,y)=\sum_{k=0}^n\tau_k^{\alpha,\beta}(x)\tau_k^{\alpha,\beta}(y)=
\sum_{k=0}^n{T_k^{\alpha,\beta}(x)T_k^{\alpha,\beta}(y)\over
h_{k,N}^{\alpha,\beta}}=
$$
$$ {(N-1)^{[n+1]}\over
(N+n+\alpha+\beta)^{[n]}} {2^{-\alpha-\beta-1}\over
2n+\alpha+\beta+2} {\Gamma(n+2)\Gamma(n+\alpha+\beta+2)\over
\Gamma(n+\alpha+1)\Gamma(n+\beta+1)}\times
$$
$$
{T_{n+1}^{\alpha,\beta}(x)T_n^{\alpha,\beta}(y)-
T_n^{\alpha,\beta}(x)T_{n+1}^{\alpha,\beta}(y)\over x-y}.\eqno(2.9)
$$
Поскольку $\Delta a^{[k]}=ka^{[k-1]}$, то из  (2.3)
 находим
$$
(n+1)T_{n+1}^{\alpha,\beta}(x,N)+(n+\beta+1)T_n^{\alpha, \beta}(x,N)
$$
 $$
={2n+\alpha+\beta+2\over N-1}xT_n^{\alpha,\beta+1}(x-1,N-1). \eqno(2.10)
 $$
 Из равенства $\mu(N-1-x;\beta,\alpha,N)=\mu(x;\alpha,\beta,N)$, непосредственно
вытекающего из  соотношения ортогональности  (2.4) следует,
что при $\alpha,\beta>-1$
 $$
T_n^{\alpha,\beta}(x,N)=(-1)^nT_n^{\beta,\alpha}(N-1-x,N). \eqno(2.11)
 $$
  Поскольку обе части этого равенства аналитичны
относительно $\alpha$ и $\beta$, то оно справедливо для произвольных
$\alpha$ и $\beta$. Из  (2.10) и  (2.11) имеем также следующее
     равенство
$$
(n+\alpha+1)T_n^{\alpha,\beta}(x,N)-(n+1)T_{n+1}^{\alpha,\beta}(x,N)
$$
$$
={2n+\alpha+\beta+2\over   N-1}(N-1-x)T_n^{\alpha+1,
\beta}(x,N-1). \eqno(2.12)
$$
  Непосредственно из явной формулы  (2.3) мы можем вывести следующее
     полезное равенство
$$
\Delta^m T_n^{\alpha,\beta}(x,N)={(n+\alpha+\beta+1)_m\over
(N-1)^{[m]}} T_{n-m}^{\alpha+m,\beta+m}(x,N-m),\eqno(2.13)
$$
где $(a)_0=1$, $(a)_k=a(a+1)\cdots(a+k-1)$ при $k\ge1$. Если $\beta$
такое целое число, что $-n\le\beta\le-1$, то из  (2.13) выводим также
$$
T_n^{\alpha,\beta}(x,N)={(n+\beta)!\over n!}
{(n+\alpha)^{[-\beta]}x^{[-\beta]}\over (N-1)^{[-\beta]}}
T_{n+\beta}^{\alpha,-\beta}(x+\beta,N+\beta), \eqno(2.14)
 $$
 а если $\alpha$ и $\beta$ -- целые, $-n\le\beta\le-1$, $-(n+\beta)\le\alpha\le-1$,
$N\ge2$, то
$$ T_n^{\alpha,\beta}(x,N)={(-1)^\alpha
x^{[-\beta]}(N-x-1)^{[-\alpha]}\over
(N-1)^{[-\beta]}(N-1+\beta)^{[-\alpha]}}
T_{n+\alpha+\beta}^{-\alpha,-\beta}(x+\beta,N+\alpha+\beta).
\eqno(2.15)
$$
Разностная формула Родрига  (2.1) допускает следующее
обобщение
     $$
\rho(x+m;\alpha,\beta,N+m)T_n^{\alpha,\beta}(x+m,N+m)= $$
$$
{(-1)^m\over n^{[m]}(N)_m}\Delta^m
\left\{\rho(x;\alpha+m,\beta+m,N)T_{n-m}^{\alpha+m,\beta+m}(x,N)\right\},\eqno(2.16)
 $$
 которое, впрочем, непосредственно вытекает из  (2.1).
Заменяя здесь  $m$ на $\nu$,  $\alpha$ и $\beta$  на $m-\nu$, $n$ на
$k+\nu-m$, мы можем также записать
$$\Delta^\nu\{(x+1)_m(N-x)_mT_{k-m}^{m,m}(x,N)\}=
$$ $$(-1)^\nu(k+\nu-m)^{[\nu]}(N+\nu-1)^{[\nu]}(x+1+\nu)_{m-\nu}(N-x)_{m-\nu}T_{k+\nu-m}^{m-\nu,m-\nu}(x+\nu,N+\nu).
\eqno(2.17)
$$
 Если в равенстве  (2.16)  мы заменим $\alpha$, $\beta$ и $n$,
     соответственно, на   $\alpha-m$, $\beta-m$ и $k+m$, то придем
     к формуле
$$
\Delta^m T_{k+m}^{\alpha-m,\beta-m}(x,N)={(k+\alpha+\beta)^{[m]}
\over (N-1)^{[m]}}T_k^{\alpha,\beta}(x,N-m).\eqno(2.18)
$$



\section{Об ортогональности полиномов Чебышева $T_n^{\alpha-r,\beta-r}(x,N)$ по Соболеву}
Для произвольных $\alpha,\beta>-1$ и целого $r\ge0$ рассмотрим соотношение ортогональности  (2.4)  и подставим вместо   $T_k^{\alpha,\beta}(x,N)$ выражение
$$
T_{k-r}^{\alpha,\beta}(x,N)=  {(N+r-1)^{[r]}\over  (k-r+\alpha+\beta)^{[r]}}
   \Delta^r T_{k}^{\alpha-r,\beta-r}(x,N+r), \eqno(3.1)
$$
которое вытекает непосредственно из  (2.18). Тогда получим
$$
\sum_{x\in\Omega_N}\mu(x)\Delta^r T_{n}^{\alpha-r,\beta-r}(x,N+r)\Delta^r T_{m}^{\alpha-r,\beta-r}(x,N+r)
$$
$$
=\left({(n-r+\alpha+\beta)^{[r]}\over(N+r-1)^{[r]}}\right)^2h_{n-r,N}^{\alpha,\beta}\delta_{nm}.
$$
Отсюда
$$
<T_{n}^{\alpha-r,\beta-r}(*,N+r),T_{m}^{\alpha-r,\beta-r}(*,N+r)>=
$$
$$
\sum_{x\in\Omega_N}\mu(x)\Delta^r T_{n}^{\alpha-r,\beta-r}(x,N+r)\Delta^r T_{m}^{\alpha-r,\beta-r}(x,N+r)=
$$
$$
\left({(n-r+\alpha+\beta)^{[r]}\over(N+r-1)^{[r]}}\right)^2h_{n-r,N}^{\alpha,\beta}\delta_{nm}.\eqno(3.2)
$$

Равенство  (3.1), с помощью которого мы вывели  (3.2),   имеет смысл, если выражение $(k+\alpha+\beta)^{[r]}$ не обращается в нуль. Мы рассмотрим различные случаи.

{\bf Случай 1.}  Пусть $\beta=0$, $\alpha$ -- нецелое. Тогда очевидно, что каковы бы ни были  целые $k$ и $r$ величина $(k+\alpha+\beta)^{[r]}$ не обращается в нуль, т.е. $(k+\alpha+\beta)^{[r]}=(k+\alpha)^{[r]}\neq0$, следовательно,  равенство  (3.2)    имеет место для произвольных $n, m\ge0$.
В этом частном случае равенству   (3.2) можно придать следующий вид $(\mu(x)=\mu(x;\alpha,0,N))$
$$
<T_{n}^{\alpha-r,-r}(*,N+r),T_{m}^{\alpha-r,-r}(*,N+r)>=
$$
$$
\sum_{x\in\Omega_N}\mu(x)\Delta^r T_{n}^{\alpha-r,-r}(x,N+r)\Delta^r T_{m}^{\alpha-r,-r}(x,N+r)=
$$
$$
\left({(n-r+\alpha)^{[r]}\over(N+r-1)^{[r]}}\right)^2h_{n-r,N}^{\alpha,0}\delta_{nm}\quad (n,m\ge r).\eqno(3.3)
$$
Равенство  (3.3) можно рассматривать как соотношение ортогональности для полиномов Чебышева $T_n^{\alpha-r,-r}(x,N+r)$ $(r\le n\le N+r-1)$ относительно скалярного произведения типа Соболева следующего вида
$$
<f,g>=\sum_{x\in\Omega_N}\mu(x)\Delta^r f(x)\Delta^r g(x).\eqno(3.4)
$$

{\bf Случай 2.}  Пусть $\alpha=\beta=0$, $k\ge 2r$. Тогда $(k-r+\alpha+\beta)^{[r]}=(k-r)^{[r]}\neq0$ и поэтому снова имеет место равенство
 (3.2), т.е.
$$
<T_{n}^{-r,-r}(*,N+r),T_{m}^{-r,-r}(*,N+r)>=
$$
$$
\sum_{x\in\Omega_N}\mu(x)\Delta^r T_{n}^{-r,-r}(x,N+r)\Delta^r T_{m}^{-r,-r}(x,N+r)=
$$
$$
\left({(n-r)^{[r]}\over(N+r-1)^{[r]}}\right)^2h_{n-r,N}^{0,0}\delta_{nm}\quad (n,m\ge 2r).\eqno(3.5)
$$

Равенство  (3.5) означает, что полиномы $T_{n}^{-r,-r}(x,N+r)$ $ (2r\le n\le N+r-1)$ ортогональны по Соболеву относительно скалярного произведения (3.4).



\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{40}
       \bibitem{1}     Kwon K.~H., Littlejohn L.~L. The orthogonality of the Laguerre polynomials $\{L_n^{(-k)}(x)\}$ for positive integers $k$
  ~/\!/Ann. Numer. Anal. --- Г.1995--- Т.2, С.~289--303.
       \bibitem{2}     Kwon K.~H., Littlejohn L.~L. Sobolev orthogonal polynomials and second-order differential equations
~/\!/ Rocky Mountain J. Math. --- Г. 1998, С.547 ---594.
       \bibitem{3} Marcellan  F., Alfaro M., Rezola M.L. Orthogonal polynomials on Sobolev spaces: old and new directions
 ~/\!/  Journal of Computational and Applied Mathematics --- Г. 1993 --- Т. 48, С. 113 -- 131.
       \bibitem{4}    Iserles  A. ,Koch P.E., Norsett S.P., Sanz-Serna J.M.  On polynomials  orthogonal  with respect  to certain Sobolev inner products
~/\!/ J. Approx. Theory --- Г. 1991 --- Т. 65, С. 151-175.
       \bibitem{5} Meijer H.\,G.  Laguerre polynimials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space
~/\!/ J. Approx. Theory  --- Г. 1993 --- Т. 73, С. 1-16.
       \bibitem{6}   Marcellan  F., Yuan Xu. On sobolev orthogonal polynomials
~/\!/   arXiv: 6249v1 [math.C.A] 25 Mar 2014 --- Г. 2014, С. 1-40.
       \bibitem{7} Шарапудинов  И.\,И. Приближение функций с переменной гладкостью суммами Фурье Лежандра
~/\!/  Математический сборник --- Т. 191 --- \No 5  --- Г. 2000, С. 143 -- 160.
       \bibitem{8} Шарапудинов И.\,И. Аппроксимативные свойства операторов ${\cal Y}_{n+2r}(f)$ и их дискретных аналогов
~/\!/  Математические заметки
 --- Т. 72 --- \No 5 --- Г. 2002, С. 765--795
       \bibitem{9} Шарапудинов И.\,И. Смешанные ряды по ортогональным полиномам
--- Махачкала: Издательство Дагестанского научного центра  --- Г. 2004, С.176.
       \bibitem{10} Шарапудинов  И.\,И. Смешанные ряды по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке
~/\!/  Математические заметки
 --- Г. 2005 --- Т. 78 --- \No 3  , С. 442--465.
       \bibitem{11} Шарапудинов  И.\,И.  Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Лежандра на классах $W^r$
~/\!/  Математический сборник --- Г. 2006 --- Т. 197 --- \No 3 , С. 135–154.
       \bibitem{12} Шарапудинов И.\,И. Аппроксимативные свойства средних типа Валле-Пуссена частичных сумм смешанных рядов по полиномам Лежандра
~/\!/  Математические заметки --- Г. 2008 --- Т. 197  --- \No 3  , С. 452 -- 471.
       \bibitem{13} Чебышев  П.\, Л. О непрерывных дробях (1855)
~/\!/  Полн.собр.соч.  --- Т. 2 --- М.: Изд.АН СССР,
 --- Г. 1947 , С. 103 -- 126.
       \bibitem{14} Чебышев П.\, Л. Об одном новом ряде
~/\!/  Полн.собр.соч. --- Т. 2 ---
М.: Изд.АН СССР --- Г. 1947, С. 236 -- 238.
       \bibitem{15} Чебышев П.\, Л.  Об интерполировании по способу наименьших квадратов (1859)
~/\!/  Полн.собр.соч.  --- Т. 2 --- М. Изд.АН СССР --- Г. 1947, С. 314--334.
       \bibitem{16} Чебышев П.\, Л. Об интерполировании (1864)
~/\!/  Полн.собр.соч.  --- Т. 2
--- М.:Изд.АН СССР --- Г. 1947, С.  357--374.
       \bibitem{17} Чебышев  П.\, Л.  Об интерполировании величин  равноотстоящих (1875)
~/\!/  Полн.собр.соч. --- Т. 2
--- М.:Изд.АН СССР --- Г. 1947, С.  66--87.
       \bibitem{18} Шарапудинов  И.\,И. Многочлены, ортогональные на сетках, Махачкала: Издательство Даг. гос. пед. ун-та
 --- Г. 1997, C.252.
       \bibitem{19} Сеге  Г.      ~/\!/  Ортогональные многочлены
--- Москва: Физматгиз --- Г. 1962, С.500.

\end{thebibliography}

















\end{document}
