\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cmap}
\usepackage{color}
\usepackage[all,cmtip]{xy}
\graphicspath{{pictures/}}
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------

%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[CO]{текст-центр-нечетные}
%\fancyhead[LO]{текст-слева-нечетные}
%\fancyhead[CE]{текст-центр-четные}
%\fancyfoot{}

\usepackage[hyper]{msb-a}
\Volume10

%\JournalName{Дагестанские электронные математические известия}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{hypothesis}{Гипотеза}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{example}{Пример}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\operatorname{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------

\setcounter{page}{68}

\begin{document}

\title{Непрерывное участие объектов в расписании с предписанными операциями}

\author[A.\,M.~Magomedov]{А.\,М.~Магомедов}
\address{Дагестанский научный центр РАН}


\email{magomedtagir1@yandex.ru}
%второй автор



\date{13.11.2014}
\udk{517.587:519.1}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract}

  Получены эффективно проверяемые необходимые и достаточные условия существования непрерывного расписания длительности 3. Рассмотрены некоторые связи между расписаниями, реберными раскрасками графа и паросочетаниями.

Библиография: 20 названий.
$$ $$

  Effectively verifiable necessary and sufficient conditions for existence of continuous schedule by length 3 were obtained. %This paper considers
  Some relationships between scheduling, edge coloring and graph matchings were considered.

Bibliography: 20 items.

\end{abstract}


\begin{keywords}
расписание, раскраска, граф, двудольный, интервал, паросочетание.

{\bf Keywords:} schedule, coloring, graph, bipartite, interval, matching.
\end{keywords}

\markright{Непрерывное участие объектов в расписании}

%\footnotetext[0]{}

\section*{Введение}

Все использованные в данной статье, но не определенные в ней обозначения и понятия соответствуют принятым в монографии \cite{1Ore1980}. Множества вершин и рёбер графа $G$ будем обозначать $V(G)$ и $E(G)$ соответственно, степень вершины $v$ и  максимальную степень вершины графа "--- $d_{G}v$ и $\Delta(G)$.

Методы теории графов успешно применяются для исследования задач о расписаниях.
В свою очередь, исследования в области теории расписаний приводят  к появлению
новых методов и даже целых направлений в теории графов. Например, проблема $4$-х красок возникла в связи с задачами теории расписаний и разбиений {\cite[с.\,110]{lit02}}.

Для расписания взаимодействия объектов множества двудольной природы с предписанными операциями важное значение имеет проблема оптимизации как общей длительности расписания, так и времени участия в расписании каждого из объектов.

В пункте \ref{sec1} для оптимизации некоторых частных случаев расписаний применены методы интервальной реберной раскраски.

В пункте \ref{sec2} задача оптимизации расписания длительности 3 решена с применением реберно-вершинных инцидентных паросочетаний.
\par\medskip
\section{Реберные раскраски}\label{sec1}
\subsection{Правильная и интервальная раскраски}

Задачу составления расписания  можно свести к задаче правильной  раскраски графа $G$.
\begin{definition}
Правильной $t$-раскраской графа $G=(V,E)$  называется сюръекция
$${c \colon E \to \{1, \dots, t\}},$$
такая, что ${c(e_i)\neq c(e_j)}$ для любых смежных ребер ${e_i,e_j\in E}$. При этом $c(e)$ называется цветом ребра $e\in E$.
\end{definition}

Наименьшее\ $t$,\ для которого  правильная\ $t$-раскраска графа существует, обозначается через\ $\chi^\prime$ (реберное хроматическое число). Задача составления расписания наименьшей длительности равносильна задаче правильной раскраски графа\  ${G=(X,Y,E)}$\ в цвета $1, \dots, \chi^\prime$.

Мощность множества вершин и наибольшую степень вершины графа будем обозначать   через\ $n$\ и\ $\Delta$\  соответственно, полный граф с $3$ вершинами --- через $K_3$.
Известно \cite{lit04},\ что
$\Delta \leqslant \chi^\prime \leqslant \Delta+1$.

%\begin{exmpl}
Для графа $K_3$ \quad $\chi^\prime=\Delta+1$. Согласно теореме Кенига о реберной раскраске \cite[с.~80]{lit05} \quad $\chi^\prime=\Delta$\quad для любого двудольного графа.

В {\cite{lit06}} доказано, что задача проверки равенства \quad ${\chi^\prime=\Delta}$\quad $NP$-полна даже для кубических графов.
\par\smallskip

В условиях запрета простоев для объектов, участвующих в расписании,  приходим к задаче \textit{ об интервальной раскраске}.

\begin{definition}
Правильная $t$-раскраска \quad $c$\quad графа ${G=(V,E)}$ называется
{\upshape интервальной в вершине} ${v\in V}$, если цвета, представленные в вершине $v$, образуют интервал, и
{\upshape интервальной $t$-раскраской} графа $G$, если раскраска \quad $c$\quad интервальна в каждой вершине ${v\in V}$.
Если для заданного $t$  интервальная $t$-раскраска графа существует, то граф называется {\upshape интервально \linebreak $t$-раскрашиваемым}. Если при каком-либо $t$ граф интервально $t$-раскрашиваем, то граф называется интервально-рас\-краши\-вае\-мым.
\end{definition}
%\par\medskip

Граф\ $K_3$\ не является интервально-раскрашиваемым. Любой однородный двудольный граф  интервально\ $\Delta$-раскрашиваем.

Термин <<интервальная раскраска>> впервые был введен в {\cite{lit07}} в связи с задачей устранения <<окон>> в расписании учебных занятий.
$NP$-полнота ряда задач раскраски графов доказывается сведением к ним известной $NP$-полной задачи <<Составление учебного расписания>>  \cite{lit01New08}.

Всякий интервально-раскрашиваемый граф допускает правильную \linebreak $\Delta$-раскраску \cite{lit07}. Задача об интервальной раскраске графа $NP$-полна \cite{lit07}; более того, задача $NP$-полна и в случае  двудольного графа \cite{lit11}.

\begin{definition}
Двудольный граф\ ${G=(X,Y,E)}$\ называется\linebreak  $(\alpha,\beta)$-{\upshape бирегулярным}, если степень каждой вершины множества\ $X$\ равна\ $\alpha$,\   степень каждой вершины множества\ $Y$\ равна\ $\beta$.
\end{definition}

В \cite{lit17} показано, что задача об интервальной
$\Delta$-раскрашиваемости двудольного графа
разрешима за полиномиальное время при ${\Delta\leqslant 4}$ и $NP$-полна при ${\Delta=5}$.
В \cite{lit22} установлена $NP$-полнота задачи об интервальной $\Delta$-раскраши-\linebreak ваемости (6,3)-бирегулярного графа.


В \cite{lit13} упоминается $(6,3)$-бирегулярный граф\ ${G=(X,Y,E)}$\ с\ $n=60$,\ не обладающий кубическим подграфом, включающим множество вершин $X$ (легко доказать, что такой граф не допускает интервальной 6-раскраски).
\ При нечетном $\Delta$ любой ${(\Delta,2)}$-бирегулярный граф интервально ${(\Delta+1)}$-раскрашиваем \cite{lit14}.

С привлечением компьютерных вычислений в \cite{lit16} доказано, что каждый двудольный граф с  ${n\leqslant 14}$ интервально-раскрашиваем.  Двудольные графы $G=(X$,${Y,E)}$ с небольшими значениями $\Delta$  и $n$, не допускающие интервальной раскраски, были построены следующими авторами: С.В.\,Севастьянов (${\Delta=21}$, ${n=28}$),
M.\,Malafiejcki (${\Delta=15}$,${n=19}$),
A.\,Hertz (${\Delta=14, n=23}$),
D.\,de\,Werra  (${\Delta=}$${14, n=21}$),
P.\,Erd\H{o}s (${\Delta=13, n=27}$).


Заметим, что в каждом из перечисленных примеров\quad $\min\,\{|X|,|Y|\}>3$.
В \cite{lit18} доказано, что если $|X|\leqslant 3$, то для любого простого двудольного графа \linebreak ${G=(X,Y,E)}$ существует интервальная раскраска.

\begin{remark}
Ни в одном из этих примеров граф ${G=(X,Y,E)}$ не является бирегулярным, но каждый из них <<близок>> к бирегулярному графу в том следующем смысле: степени всех вершин множества $X$ $($за исключением малого количества вершин$)$ равны некоторому $\alpha$, а степени всех вершин множества $Y$ равны некоторому $\beta$.
\end{remark}

В одной из первых работ по интервальной раскраске двудольных графов \cite{lit12} указаны следующие классы интервально-раскрашиваемых двудольных графов: полные графы, графы с\ ${\Delta\leqslant 3}$\ и\  $(\Delta,2)$-бирегулярные графы
 с четным\ $\Delta$.



%\subsection{Два утверждения об интервальной $\Delta$-раскраске}
\subsection {Интервальная $\Delta$-раскраска двудольного мультиграфа}\label{sect-6.4.2}
\begin{definition}
Набор всех ребер заданного двудольного мультиграфа\linebreak
${G=(X,Y,E)}$ с концами в вершинах $x_i$ и $y_j$ будем называть {\upshape пучком} и обозначать через  $E_{ij}$. Интервальную раскраску мультиграфа будем называть {\upshape интервальной в пучке}, если цвета ребер пучка различны и образуют интервал.
\end{definition}

{\centerline \textbf{ \textit{Задача об интервальной $\Delta$-раскрашиваемости двудольного мультиграфа}}}

\noindent\textbf{ У\,с\,л\,о\,в\,и\,е.}\ Задан двудольный мультиграф ${G=(X,Y,E)}$, ${X=\{x_1,x_2\}}$, \linebreak ${d_G{x_1}=d_G{x_2}=\Delta}$,
${d_G{y}\leqslant \left\lceil\,\Delta/2\,\right\rceil}$ для каждой вершины ${y\in Y}$.


\noindent\textbf{ В\,о\,п\,р\,о\,с.}\ Существует ли интервальная $\Delta$-раскраска мультиграфа\ $G$, интервальная в каждом пучке?
\par\smallskip

\begin{statement}
\label{akm2.st1}
Задача об интервальной $\Delta$-раскрашиваемости двудольного мультиграфа\ ${G=(X,Y,E)}$\  $NP$-полна $($даже при $|X|=2$$)$.
\end{statement}

До сих пор неизвестно, верна ли гипотеза об интервальной раскрашиваемости любого простого бирегулярного графа.

\begin{statement}
\label{akm2.st2}
Существует простой $(6,3)$-бирегулярный граф $G$, не допускающий интервальной $6$-раскраски.
\end{statement}
\par\smallskip
Построение $(6,3)$-бирегулярного\ м\,у\,л\,ь\,т\,и\,г\,р\,а\,ф\,а, не обладающего интервальной $\Delta$-раскраской, тривиально. Например, граф ${G=(X,Y,E)}$, где \linebreak ${X=\{x_1,x_2,x_3,x_4\}}$,  ${Y=\{y_1,y_2\}}$, множество ребер $E$ задано списками смежности: ${y_1 (x_1,x_1,x_2,x_2,x_3,x_3)}$,  ${y_2 (x_1,x_2,x_3,x_4,x_4,x_4)}$, не обладает интервальной $6$-раскраской.
\par\medskip
\section{Рёберно-вершинные инцидентные паросочетания}\label{sec2}
\par\medskip
\subsection{Сбалансированное разбиение на примитивы}
Для цикломатического числа {$|E(G)|-|V(G)|+1$} связного графа $G$ примем обозначение $\gamma(G)$.

Задача построения непрерывных расписаний в общем виде относится к числу {NP}-полных задач.
Для~ одного частного случая, когда количество занятий в каждом классе равно пяти, а количество занятий каждого учителя "--- двум, условия существования расписания длины 5 без <<окон>> для учителей получены в~\cite{3Magomedov}.
\par
Связный граф $G$ будем называть {\it примитивом}, если $\gamma(G)\leqslant 1$ и $\Delta(G)=3$.
Пусть $G$ "--- связный граф, такой, что $\Delta(G)=2p+1$, $p\in Z^+$.  Разбиение графа $G$ на $p$ рёберно-непересекающихся примитивов {$G_i$ $(i=1,\dots,p)$} будем называть {\it сбалансированным разбиением на примитивы}, если для каждой вершины $v$ графа $G$ и для каждого ${i=1,\dots,p}$ в примитив $G_i$ включены $\left\lceil d_G{v}/p \right\rceil$ либо $\left\lfloor d_G{v}/p \right\rfloor$ рёбер, инцидентных вершине $v$. Сбалансированные разбиения на примитивы востребованы в задачах оптимизации расписаний и интервальных раскрасок графов.
\par
\begin{theorem}[\cite{4Magomedov}]\label{th1}
Пусть $G$ "--- связный граф, $\Delta(G)=2p+1$ ($p\in Z^+$). Граф $G$ допускает сбалансированное разбиение на примитивы тогда и только тогда, когда для каждого подграфа $G^\prime$ графа $G$ справедливо неравенство
\begin{equation}\label{eq2}
                             |E(G^\prime)| \leqslant p|V(G^\prime)|.
\end{equation}

\end{theorem}
\begin{theorem}[\cite{5Magomedov}]\label{th2}
 Проверка условий \eqref{eq2} для всех подграфов графа $G$ может быть выполнена за время O$(|V(G)|^3 \log |V(G)|)$.
\end{theorem}
\par
Из теоремы \ref{th1} видна актуальность рассмотрения случая, когда граф $G$ является примитивом. Этому случаю и посвящен данный пункт. Найдены эффективно проверяемые необходимые и достаточные условия существования непрерывного расписания длительности 3, показано применение рёберно-вер\-шин\-ных инцидентных паросочетаний к решению задачи оптимизации расписания.
% исходные данные для которого представлены связным графом {\color{red} $G$,  $\Delta(G)=3$.}
\subsection{Рёберно-вершинные инцидентные паросочетания и оптимизация расписания}
Пусть исходные данные к школьному расписанию учебных занятий заданы связным графом $G$,  $\Delta(G)=3$; каждое ребро $e$  соответствует учителю ${t=t(e)}$, а концевые вершины ребра $e$ "--- классам $c_1 (t)$ и $c_2 (t)$, в каждом из которых учитель $t$ должен провести по одному занятию. Требуется выяснить существование расписания длины 3, в котором учителя и классы не имеют <<окон>>.

Инъективное отображение $E(G) \to V(G)$
множества рёбер графа в множество вершин, такое, что каждое ребро отображается в одну из своих инцидентных вершин, называется {\it рёберно-вершинным инцидентным  паросочетанием} ({\it рвп}) графа $G$. Понятно, что для существования у графа $G$ {\it рвп} необходимо выполнение неравенства
${|E(G)| \leqslant |V(G)|}$, равносильного, очевидно, неравенству
\begin{equation}\label{eq1}
          \gamma(G) \leqslant 1.
\end{equation}
Другими словами, для существования {\it рвп} необходимо, чтобы граф $G$ содержал не более одного цикла. Это условие оказывается и достаточным.
\par
{\bf Предложение.} Условие \eqref{eq1} необходимо и достаточно для существования {\it рвп} у графа $G$.

\begin{remark}\label{label2}
Заметим, что ограничение\ ${\Delta(G)=3}$\ в доказательстве утверждения не использовано, другими словами, утверждение 1 справедливо для любого $\Delta(G)$.
Вопросы существования {\it рвп} и других, близких по смыслу паросочетаний рассмотрены в {\cite[c.\,93-94]{1Ore1980}}.
%Но приведенное выше доказательство существенно проще предложенного в~\cite{1Ore1980}.
\end{remark}
\par\medskip
\begin{theorem} \label{th3}
Для существования непрерывного расписания длины 3, соответствующего связному графу \ $G$\ с\ ${\Delta(G)=3}$, необходимо и достаточно выполнение условия\ $\gamma(G)\leqslant 1$. %равносильного отсутствию в\ $G$ более одного цикла.
\end{theorem}
\par\medskip
\begin{corollary}
Пусть условие \eqref{eq1} выполнено. Если $G$ не является деревом, то существует непрерывное расписание длины 3, во втором занятии которого задействованы не только все учителя (для непрерывного расписания длины 3 и с двумя занятиями у каждого учителя это свойство, очевидно, всегда выполнено), но и все классы.
Если же $G$ "--- дерево, $v_0$ "--- произвольно выбранная вершина $G$, а $c_0$ "--- класс, соответствующий вершине $v_0$, то  существует непрерывное расписание длины 3, во втором занятии которого задействованы все учителя и все классы, отличные от $c_0$.
\end{corollary}
\begin{corollary}
Если условие \eqref{eq1} выполнено, то существует непрерывное расписание длины 3, где третье занятие проводится лишь в тех классах, которые соответствуют вершинам степени 3.
\end{corollary}
\subsection{Непрерывные расписания длины $\Delta=2^p$}
Пусть теперь исходные данные к <<школьному>> расписанию учебных занятий заданы регулярным связным графом $G$\ степени $\Delta=4$ или, в более общем случае, $\Delta=2^p$, где $p\in Z^+$. Утверждение о существовании непрерывного расписания длины $\Delta$ в общем случае четного $\Delta$ равносильно известной теореме Петерсена о факторизации (по-прежнему предполагается, что каждому учителю запланированы точно два урока). Для нетривиального частного случая $\Delta=2^p$ предложим элементарное доказательство этой классической теоремы.

Напомним формулировку теоремы: для разбиения связного графа $G=(V,E)$ на 2-факторы необходимо и достаточно, чтобы $G$ был регулярным графом четной степени $\Delta$.

Условие необходимости тривиально. При $\Delta=4$  доказательство достаточности также несложно. В самом деле, тогда граф $G$ является эйлеровым. Из очевидных соотношений:
$$2|E|=\sum_{v\in V}d_Gv=4|V|$$
следует, что $|E|$ четно. Выполним обход эйлерова цикла, начиная с произвольной вершины $v_0$ и поочередно помечивая ребра цикла метками 1 и 2. Из четности $|E|$ следует, что каждой вершине графа (в частности, и $v_0$) инцидентны два ребра, помеченных 1, и два ребра, помеченных 2. Таким образом, граф $G$ разбивается на два 2-фактора: $G_i=(V,E_i)$, где $E_i$ --- набор ребер, помеченных $i$; $i=1,2$.

Пусть теперь $\Delta=2^p$, где $p$ --- целое положительное. Пока $p>1$, выполним, как и выше, помечивание ребер метками 1 и 2 и присвоение $$p:=p-1,$$ получая каждый раз разбиение графа на два $2^p$-фактора (с уменьшенным значением $p$). В результате получим искомое разбиение исходного графа на 2-факторы.

\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{40}
\bibitem{lit22}
{\it Asratian A.S, Casselgren C.J.} Some results on interval edge colorings of ($\alpha,\beta$)-biregular bipartite graphs // Department Math. 2007. Linkoping University S--581 83. Linkoping, Sweden.
%1
\bibitem{lit01New08}
{\it Even S., Itai A., Shamir A.} On the complexity of timetable and integral multi-commodity flow problems // SIAM J. Comput. 1976. V.\,5. N 4. P. 691--703.
%2
\bibitem{lit16}
{\it Giaro K.} Compact task scheduling on dedicated processors with no waiting period (in Polish) / PhD thesis, Technical University of Gdansk, IETI Faculty. Gdansk. 1999.

\bibitem{lit17}
{\it Giaro K.} The complexity of consecutive $\Delta$-coloring of bipartite graphs: 4 is easy, 5 is hard // Ars Combin. 1997. V. 47. P. 287--298.

\bibitem{lit18}
{\it Giaro K., Kubale M., Malafiejcki M.} On the deficiency of bipartite graphs // Discrete Appl. Math. 94. Gdansk. 1999. P. 193--203.
%5
\bibitem{lit12}
{\it Hansen H.M.} Scheduling with minimum waiting periods (In Danish) // Master Thesis, Odense University. Odense, Denmark. 1992.

\bibitem{lit14}
{\it Hanson D., Loten C.O.M., Toft B.} On interval colourings of bi-regular bipartite graphs // Ars Combinat. 1998. V. 50. P. 23--32.

\bibitem{lit06}
{\it Holyer I.} The $NP$-completeness of edge-coloring // SIAM J. Comput. 1981. V. 10. N 4. P. 718--720.
%8
\bibitem{lit07}
{\it Асратян А.С., Камалян Р.Р.} Интервальные раскраски р\"ебер мультиграфа / Прикладная математика. Вып. 5. Ереван: Изд-во Ереван. ун-та. 1987. С. 25--34.

\bibitem{lit04}
{\it Визинг В.Г.} Об оценке хроматического класса p-графа // Дискретный анализ. Сб. науч. тр. Вып. 3. Новосибирск: Ин-т математики СО АН СССР. 1964. С. 25--30.
%10

\bibitem{lit02}
{\it Гэри M., Джонсон Д.} Вычислительные машины и труднорешаемые задачи. Пер. с англ. М.: Мир, 1982.


\bibitem{lit05}
{\it Ловас Л., Пламмер М.} Прикладные задачи теории графов. Теория паросочетаний в математике, физике, химии.  Пер. с англ.  М.: Мир, 1998.

\bibitem{lit13}
{\it Магомедов А.М.} К вопросу об условиях уплотнения матрицы из 6 столбцов. М., 1991. Деп. в ВИНИТИ.

\bibitem{lit20new13}
{\it Магомедов А.М.} Условия и алгоритм уплотнения матрицы из 4 столбцов. М., 1992. Деп. в ВИНИТИ, N 175--В92.

\bibitem{3Magomedov}
{\it Магомедов\;А.\,М., Магомедов\;Т.\,А.}
Интервальная на одной доле правильная рёберная 5-раскраска двудольного графа~//  ПДМ / Раздел <<Прикладная теория графов>>. -- Томск. -- 2011. -- N\,5. -- С.\,85-91.

\bibitem{4Magomedov}
{\it Магомедов\;А.\,М., Сапоженко\;А.\,А.}
Условия существования непрерывных расписаний длительности пять~// Вестник МГУ, сер. Вычислительная математика и кибернетика. -- 2010.  -- N\,1. -- С.\, 39-44.

\bibitem{5Magomedov}
{\it Магомедов\;А.\,М., Магомедов\;Т.\,А.}
О приложении алгоритма вычисления подграфа максимальной плотности к задаче оптимизации расписания~// Матзаметки. -- 2013. -- Т.\,93. N\,2. -- С.\, 313-315.

\bibitem{1Ore1980}
{\it Оре\;О.} Теория графов.
        М:~Наука. Гл. ред. физ.-мат. лит., 1980.

\bibitem{lit11}
{\it Севастьянов С.В.} Об интервальной раскрашиваемости р\"ебер двудольного графа // Методы дискретного анализа. 1990. Т. 50. C. 61--72.

\bibitem{lit23}
{\it Танаев В.С., Сотсков Ю.Н., Струсевич В.А.} Теория расписаний. Многостадийные системы. М.: Наука, 1989.


\end{thebibliography}
\end{document}











