\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------

%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[CO]{текст-центр-нечетные}
%\fancyhead[LO]{текст-слева-нечетные}
%\fancyhead[CE]{текст-центр-четные}
%\fancyfoot{}

\usepackage[hyper]{msb-a}
\Volume10

%\JournalName{Дагестанские электронные математические известия}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}%[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
\newtheorem{example}{Пример}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\operatorname{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------

\setcounter{page}{75}

\begin{document}

\title{Формулы обращения тензорной томографии по неполным данным}

\author[Z.\,G.~Medzjidov]{З.\,Г.~Меджидов}
\address{Дагестанский научный центр РАН}


\email{z.medjidov@mail.ru}
%второй автор



\date{03.11.2014}
\udk{517.587}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract}

В статье приведены новые формулы обращения лучевого преобразования симметричного тензорного поля по неполным данным. Преобразование Радона оператора Сен-Венана тензорного поля однозначно определяется, когда заданы линейные интегралы поля вдоль прямых, образующих $n$-мерные комплексы в пространстве $\RR^n$. Рассматриваются три наиболее часто встречающихся комплекса: семейства прямых, пересекающих данную кривую, пересекающих бесконечно удаленную кривую, а также касающихся данной поверхности. В случае комплекса прямых, пересекающих бесконечно удаленную кривую, получена формула, содержащая только двукратное интегрирование.

Библиография:  10 названий.

$$ $$

In this article new inverse formulas for a ray transform of symmetric tensor fields with incomplete data are given. The Radon transform of Saint-Venant operator of tensor field is uniquely determined when the line integrals of the field along lines which form an $n$-dimensional complexes in the space $\RR^n$ are given. Three most common complex is considered: the family of lines intersecting a given curve, intersecting a given curve at infinity and tangent a given surface. In the case of the complex of lines  intersecting a curve at infinite  the formula containing only two-fold integration is obtained.


Bibliography: 10 items.

\end{abstract}


\begin{keywords}
симметричное тензорное поле, лучевое преобразование, формула обращения,  комплекс прямых, преобразование Радона, соленоидальная часть, оператор Сен-Венана.


{\bf Keywords:} symmetric tensor field, ray transform, reconstruction formula, complex of lines, Radon transform, solenoidal part, Saint-Venant operator.
\end{keywords}

\markright{Формулы обращения тензорной томографии по неполным данным}

%\footnotetext[0]{}

\section{Восстановление по интегралам вдоль лучей, с вершинами на заданной кривой}


Пусть $f(x)$ -- непрерывная функция в $\RR^n$, убывающая  при $x\to\infty$ быстрее, чем $\frac{1}{|x|^n}$. Преобразованием Радона этой функции называется семейство интегралов
\begin{equation}
\label{meq1}
Rf(p,\omega)=\int_{x\cdot\omega=p}f(x)dx
\end{equation}
вдоль гиперплоскостей $H_{p,\omega}=\{x\in\RR^n: (x,\omega)=p\}$.

Имеются формулы (\cite{pal2}, \cite{helg}, \cite{natterer}), позволяющие найти функцию $f$ из определенного класса по заданной функции $G=Rf$. Например, решением уравнения $\eqref{meq1}$ в пространстве Шварца $J\left({\RR}^{n} \right)$ бесконечно дифференцируемых быстро убывающих функций будет
$$f(x)=\frac{(-1)^{n/2-1}}{(2\pi)^n}\int_{\SS^{n-1}}\int_{-\infty}^{\infty}\frac{G^{(n-1)}\left( \langle\omega,x\rangle-p,\omega\right)dp}{p}d\omega$$
 в случае четного $n$ (внутренний интеграл понимается в смысле главного значения, а производная функции $G$ берется по первому аргументу) и
$$f(x)=\frac{(-1)^{(n-1)/2}}{(2\pi)^{n-1}}\int_{\SS^{n-1}}G^{(n-1)}\left( \langle\omega,x\rangle,\omega\right)d\omega$$
-- в случае нечетного $n$; здесь $\SS^{n-1}$ -- единичная сфера в $\RR^n$.  В частности, при $n=3$ формула обращения имеет вид
\begin{equation}
\label{meq2}
f(x)=-\frac{1}{8\pi^2}\int_{\SS^{2}}G''\left( \langle\omega,x\rangle,\omega\right)d\omega.
\end{equation}

Семейство интегралов
\begin{equation}
\label{meq3}
h(x,\theta)=\int_0^\infty f(x+t\theta)dt,
\end{equation}
где $x, \theta\in\RR^n, |\theta|=1$, называется веерным преобразованием ($X$-ray transform) функции $f$. Гранжит (Grangeat, \cite{gran}) получил формулу, выражающую производную преобразования Радона $\frac{\partial}{\partial p}Rf(p,\omega)$ через заданную функцию $h$ и ее производные.
Чтобы написать эту формулу в компактной форме, введем дифференциальный оператор
$$\partial_{;\omega}h(x,\theta)=\left(\omega,\nabla_\theta h\right)=\omega_1\frac{\partial h}{\partial \theta_1}(x,\theta)+\ldots +\omega_n\frac{\partial h}{\partial \theta_n}(x,\theta).$$

\begin{theorem} (см. \cite{gran})\label{medj1}
Пусть $H_{p,\omega}=\{x\in\RR^3: (x,\omega)=p\}$ -- плоскость в $\RR^3$, $y\in H$ и $f\in C^2(\RR^3)$ -- произвольная функция, такая что множество $supp f \cap H$ компактно. Тогда справедлива формула
\begin{equation}\label{meq4}
\frac{\partial}{\partial p}Rf(p,\omega)=\int_{\SS}\partial_{;\omega}h(x,\theta)d\theta,
\end{equation}
где $\SS$ -- единичная окружность в плоскости $\omega^\bot=\{x\in\RR^3: (x,\omega)=0\}.$
\end{theorem}


Заметим, что величина $\frac{\partial}{\partial p}Rf(p,\omega)$ может быть определена и в случае, когда функция $ h(x,\theta)$ и ее производные известны не для всех значений аргументов. Достаточно потребовать, чтобы аргумент $x$ пробегал некоторое множество $\Gamma$, обладающее свойством: всякая плоскость $H$, пересекающая носитель функции $f$, пересекает $\Gamma$ хотя бы в одной точке. Формула \eqref{meq4} по сути является формулой обращения преобразования \eqref{meq3} по неполным данным. Действительно, если $x$ -- произвольная точка носителя $f$ и $\Gamma$ -- множество указанного вида, то для любой плоскости $H$, проходящей через $x$ и имеющей общую точку $y$ с множеством $\Gamma$, формула \eqref{meq2} позволяет написать
\begin{equation}
\label{meq5}
f(x)=-\frac{1}{8\pi^2}\int_{\SS^{2}}d\omega\frac{\partial}{\partial p}\int_{\theta\in\SS}\partial_{;\omega}h(y,\theta)d\theta;
\end{equation}
Здесь $\SS^2$ -- единичная сфера в $\RR^3$, а $\SS$ -- как и выше, единичная окружность в плоскости $\omega^\bot$.

 Использованный здесь метод (найти преобразование Радона, затем применить формулу обращения) в работе \cite{pal1} применен для обращения преобразования Допплера дифференциальных форм. В данной статье этот метод нами будет применен для обращения интегральных преобразований тензорных полей по неполным данным, соответсвующим различным комплексам прямых.

Напомним необходимые определения и обозначения (см. \cite{medz1} и процитированную там литературу).

Обозначим через $S^{m} $  линейное пространство гладких ковариантных симметричных тензоров ранга $m$, $m\ge 1$, в евклидовом пространстве $\RR^n $, а символом $J\left({\RR}^{n},{S}^{m} \right)$ -- пространство Шварца гладких (класса $C^{\infty } $) быстро убывающих тензорных полей (т.е. полей, компоненты которых принадлежат $J\left({\RR}^{n} \right)$). Значение поля $f\in J\left({\RR}^{n},{S}^{m} \right)$ на векторах $\xi _{1} ,\xi _{2} ,\ldots ,\xi _{m} $ будем записывать как функцию
$$
f\left(x;\xi _{1} ,\xi _{2} ,\ldots ,\xi _{m} \right)=f_{i_{1} i_{2} ...i_{m} } \left(x\right)\xi _{1}^{i_{1} } \xi _{2}^{i_{2} } \ldots \xi _{m}^{i_{m} }
$$
аргументов $x\in\RR^n$ и $\xi _{i} =\left(\xi _{i}^{1} ,\xi _{i}^{2} ,\ldots ,\xi _{i}^{n} \right)\in\RR^n$, $i=1,2,\ldots ,m$; по повторяющемуся индексу предполагается суммирование от 1 до $n$. Лучевое преобразование поля $f\in J\left({\RR}^{n},{S}^{m} \right)$ определяется формулой

\begin{multline}
If\left(l\right)\equiv If\left(\xi ,x\right)=\int _{-\infty }^{\infty }f_{i_{1} i_{2} ...i_{m} } \left(x+t\theta \right)\theta ^{i_{1} } \theta ^{i_{2} } \ldots \theta ^{i_{m} } dt \equiv \\
\int _{-\infty }^{\infty }f\left(x+t\theta ;\theta ,\ldots ,\theta \right)dt \equiv
\int _{-\infty }^{\infty }f\left(x+t\theta ;\theta ^{m} \right)dt,
\label{meq6}
\end{multline}
где $l=\left\{x+t\theta :t\in \RR\right\}$ -- ориентированная прямая.

Наряду с преобразованием \eqref{meq6} мы будем рассматривать веерное преобразование поля $f$:
\begin{equation}
\label{meq7}
h\left(\xi ,x\right)=\int _{0 }^{\infty }f\left(x+t\theta ;\theta ^{m} \right)dt,
\end{equation}

Преобразования \eqref{meq6} и \eqref{meq7} и их обобщения на римановы многообразия возникают и применяются как в самой математике, так и в других областях науки, требующих приложения математических методов. Так, при $m=1$ интегралы \eqref{meq6} моделируют измерения в задачах визуализации движущихся сред, в частности, течений жидкостей и газов. Задачи восстановления $f$ возникают в медицине при диагностике опухолей, оптике, физике плазмы и т.д.\textit{}

Заметим, что поле $f$ зависит от $n$ переменных, в то время как $If$ зависит от $2n-2$ независимых переменных, и при $n\ge 3$ задача обращения является переопределенной. Поэтому возникает задача реконструкции поля $f$ по данным на $n$ -- мерном многообразии прямых (лучей). Такое многообразие мы называем комплексом (термин В.П. Паламодова). Примером комплекса лучей в $\RR^{3} $ является рассмотренное выше множество лучей, исходящих с данной кривой.  Для решения задачи реконструкции  поля $f$ необходимо, чтобы кривая удовлетворяла некоторому условию, известному в литературе как условие Кириллова-Туя (\cite{gelfand, natterer}).



Напомним необходимые в дальнейшем дифференциальные операции над \linebreak тензорными полями в $\RR^n$ (см. \cite{denisjuk, pal2, medz1}):

$f_{\xi } =\left(\xi ,\nabla _{x} \right)f,\, \left(f_{\xi }\right)_{i_{1} \ldots i_{m} }=\xi^j\frac{\partial f_{i_{1} \ldots i_{m} } \left(x\right)}{\partial x^{j}}$  ;

$g_{\xi } \left(x;\theta \right)=\left(\xi ,\nabla _{x} \right)g\left(x;\theta \right)=\xi_j\frac{\partial g \left(x;\theta \right)}{\partial x_j}$ ;

$\partial_{;\xi}g(x,\theta)=\left(\xi,\nabla_\theta h\right)=\xi_j\frac{\partial g(x,\theta)}{\partial \theta_j}$;

$W:C^{\infty } \left(S^{m} \right)\to C^{\infty } \left(S^{m} \left(\mathop{\wedge }\limits^{k} T^{*} \RR^n\right)\right)$ -- оператор Сен-Венана, \linebreak


$\left(Wf\left(x\right)\right)_{i_{1} j_{1} \ldots i_{m} j_{m} } =\alpha \left(i_{1} j_{1} \right)\ldots \alpha \left(i_{m} j_{m} \right)\frac{\partial f_{i_{1} \ldots i_{m} } \left(x\right)}{\partial x^{j_{1} } \cdots \partial x^{j_{m} } } $,

\noindent где $\alpha \left(i_{k} j_{l} \right)$ -- оператор альтернирования:
$$\left(\alpha \left(i_{k} j_{l} \right)g\right)_{i_{1} \ldots i_{p} } ={\tfrac{1}{2}} \left(g_{i_{1} \ldots i_{k} \ldots i_{l} \ldots i_{p} } -g_{i_{1} \ldots i_{l} \ldots i_{k} \ldots i_{p} } \right).$$
Нам будет удобно рассматривать оператор $Wf$ как функцию $2m$ векторных аргументов:

\begin{multline}
\label{meq8}
Wf\left(x;\, \, \xi _{1} ,\eta _{1} \ldots ,\xi _{m} ,\eta _{m} \right)=\alpha \left(\xi _{1} ,\eta _{1} \right)\cdots \alpha \left(\xi _{m} ,\eta _{m} \right)f_{\xi _{1} \ldots \xi _{m} } \left(x;\eta _{1} ,\ldots ,\eta _{m} \right)= \\
\alpha \left(\xi _{1} ,\eta _{1} \right)\cdots \alpha \left(\xi _{m} ,\eta _{m} \right) \xi _{1}^{i_{1} } \cdots \xi _{m}^{i_{m} } \frac{\partial ^{m} f_{j_{1} \ldots j_{m} } \left(x\right)}{\partial x^{i_{1} } \cdots \partial x^{i_{m} } } \eta _{1}^{j_{1} } \cdots \eta _{m}^{j_{m} }.
\end{multline}

Как отмечено в работах \cite{denisjuk, sharaf1, sharaf2, medz1}, по заданной функции $g$ однозначно можно восстановить лишь соленоидальную часть поля $f$ или, что то же самое, оператор Сен-Венана. Для определения поля $Wf$ достаточно найти значения преобразования Радона
 $$R\left(Wf\right)\left(p,\omega ;\xi _{1} ,\eta _{1} \ldots ,\xi _{m} ,\eta _{m} \right)=\int _{x\cdot \omega =p}Wf\left(x;\xi _{1} ,\eta _{1} \ldots ,\xi _{m} ,\eta _{m} \right)dx $$
для всех значений аргументов: применив любую из приведенных выше формул обращения преобразования Радона мы сможем восстановить $Wf$. Поскольку в формулы обращения входит производная $(n-1)$-го порядка преобразования Радона, то вместо $R\left(Wf\right)$ можно найти производную $\frac{\partial^k}{\partial p^k}R\left(Wf\right)$, где $k\leq n-1$.


\begin{theorem} (\cite{medz1})\label{medj2}
\textit{Пусть }$f\in J\left(S^m \right)$\textit{, }$\Gamma $\textit{ -- множество в }$\RR^{n} $\textit{, обладающее свойством: всякая гиперплоскость }$H$\textit{, пересекающая носитель поля }$f$\textit{, имеет хотя бы одну общую точку с }$\Gamma $\textit{. Тогда поле }$Wf$\textit{ может быть восстановлена по заданному полю }$h\left(x,\theta \right)$\textit{ и его первым производным для лучей }$l=l\left(x,\theta \right)$\textit{, где }$x\in \Gamma $\textit{.}
\end{theorem}

Утверждение теоремы остается в силе если вместо бесконечной дифференцируемости функции $f$ потребовать существование непрерывных производных до порядка $n+2m-2$, а требование быстрой убываемости при $x\to\infty$ ослабить следующим образом: функция $f$ и все ее производные до порядка $n+m-2$ убывают быстрее, чем $\frac{1}{\left|x\right|^{n} } $.

Формула обращения в случае, когда число  $m+n-2$ четное, имеет вид
\begin{equation*}
\frac{\partial ^{n-2} }{\partial p^{n-2} } \int _{H}Wf\left(y;\omega ,\xi _{1} ,\cdots ,\omega ,\xi _{m} \right)dH =
\frac{\left(-1\right)^{m} }{2^{m} \cdot m!} \int _{\SS^{n-2} }\partial _{;\omega }^{m+n-2} h_{\xi _{1} \ldots \xi _{m} } \left(x;\theta \right)d\theta,
\end{equation*}
где $\SS^{n-2} $ -- единичная сфера в гиперплоскости $\omega ^{\bot } =\left\{x\in R^{n} :x\cdot \omega =0\right\}$, а векторы $\xi _{1} ,\cdots ,\xi _{m} $  ортогональны $\omega $.
В случае, когда число $m+n-2$ нечетное, справедлива формула с функцией $g=If$ вместо $h$ и полусферой $\SS_{+}^{n-2} =\{\theta\in\SS^{n-2} : \theta^n\geq 0\}$ вместо сферы $\SS^{n-2} $:
\begin{equation*}
\frac{\partial ^{n-2} }{\partial p^{n-2} } \int _{H}Wf\left(y;\omega ,\xi _{1} ,\cdots ,\omega ,\xi _{m} \right)dH =
\frac{\left(-1\right)^{m} }{2^{m} \cdot m!} \int _{\SS_{+}^{n-2} }\partial _{;\omega }^{m+n-2} g_{\xi _{1} \ldots \xi _{m} } \left(x;\theta \right)d\theta.
\end{equation*}


В частности, при $n=3$ фомула обращения имеет вид (ср. с формулой из теоремы 1)

\begin{equation}
\frac{\partial }{\partial p} \int _{H}Wf\left(y;\omega ,\xi _{1} ,\cdots ,\omega ,\xi _{m} \right)dH =\frac{\left(-1\right)^{m} }{2^{m} \cdot m!} \int _{S}\partial _{;\omega }^{m+1} h_{\xi _{1} \ldots \xi _{m} } \left(x;\theta \right)d\theta
\label{meq9}
\end{equation}

\section{Восстановление по интегралам вдоль прямых, пересекающих бесконечно удаленную кривую}

Рассмотрим теперь семейство прямых в $\RR^n$, направляющие векторы которых являются радиус-векторами точек множества (кривой) $\Gamma $, принадлежащей единичной сфере $\SS^{ n-1}$. Говорят, что прямые пересекают бесконечно удаленную кривую $\Gamma $. Для решения задачи реконструкции необходимо, чтобы кривая $\Gamma $ удовлетворяла некоторому условию полноты (условию типа Кириллова-Туя). Это условие приведено в следующей теореме.

\begin{theorem}(\cite{medz1})\label{medj3}
Пусть $f\in J\left(\RR^n, S^m\right)$, $\Gamma \subset \SS^{n-1}$ -- множество направлений, обладающее свойством: для любой гиперплоскости $H \subset \RR^n$, пересекающей носитель поля $f$ существует хотя бы одно направление $\theta \in \Gamma$, параллельное $H$. Тогда поле $Wf$ может быть восстановлено по заданной функции $g\left(x,\theta \right)$ и ее первым производным для прямых $l=l\left(x,\theta \right)$, где $\theta \in \Gamma $.
\end{theorem}



Напомним, что аналогичная задача в работе \cite{denisjuk} решена при условии, что для каждой гиперплоскости $H$ существует $C_{n+m-2}^{m} $ векторов из $\Gamma $, параллельных $H$.

Доказательство. Возьмем произвольную гиперплоскость $H=H_{(\omega,p)}$ и зафиксируем вектор $\theta\in\Gamma$, параллельный $H$. В этой гиперплоскости рассмотрим семейство прямых, параллельных $\theta$.
 Как следует из доказательства теоремы 7 из работы \cite{medz1} (см. также окончание доказательства теоремы \ref{medjn1} настоящей статьи), достаточно доказать, что величину
$$J_H (\xi_1,\xi_2,…,\xi_m )=\int_H Wf(y;\omega,\xi_1,…,\omega,\xi_m )dy$$
можно вычислить для всех векторов $\xi_1,\xi_2,…,\xi_m\in\omega^{\bot}$ по известным интегралам $f$ вдоль прямых этого семейства.

Рассмотрим сначала случай, когда все векторы $\xi_1,\xi_2,…,\xi_m$  совпадают с $\theta$. По теореме Фубини
$$\int_{\theta^\bot\cap H}\frac{\partial^m}{\partial s^m}g(x+s\omega,\theta)|_{s=0}dx=\int_H f_\omega^m (y;\theta^m )dH=2^m\int_H Wf(y;\omega,\theta,…,\omega,\theta)dH,$$
откуда следует равенство
\begin{equation}
\label{meq10}
J_H (\theta^m )=\frac{1}{2^m} \int_{\theta^\bot\cap H}\frac{\partial^m}{\partial s^m} g(x+s\omega,\theta)|_{s=0}dx
\end{equation}

Предположим теперь, некоторые $k$ векторов системы $\xi_1,\xi_2,…,\xi_m$, скажем $\xi_1,\xi_2,…,\xi_k$, ортогональны $\theta$, а остальные – совпадают с $\theta$.
Вычислим производные
$$
\frac{\partial}{\partial q^1 }\ldots \frac{\partial}{\partial q^m} \frac{\partial^m}{\partial s^m}\Biggl.g(x+s\omega,\theta+q^1\xi_1+\ldots+q^k \xi_k )\Biggr|_{\begin{array}{c}
 s=0 \\
q^1=\ldots =q^k=0
\end{array}} =$$
$$ \int_{-\infty}^{\infty}\left(f_\omega^{(m)}\right)_{\xi_1 \xi_2\ldots\xi_k} \left(x+t\theta; \theta^m\right) t^k dt+\int_{-\infty}^\infty f_\omega^{(m)}\left( x+t\theta;\xi_1, \xi_2,…, \xi_k, \theta^{m-k}\right)dt
$$

В гиперплоскости $\omega^\bot$ выберем ортонормированный базис $e_1,e_2,…,e_{n-1}$, где $e_1=\theta$, а $e_2,\ldots,e_{n-1}\bot\theta$. Тогда любой вектор $y=x+t\theta\in H$ имеет однозначное разложение по этому базису: $y=y^1 e_1+y^2 e_2+\ldots+y^{n-1} e_{n-1}$, где $y^1=(y,\theta)=(x+t\theta, \theta)=t$.
Проинтегрируем последнее равенство вдоль $(n-2)$-мерной плоскости $\theta^\bot\cap H$, ортогональному прямым нашего семейства:
$$\int_{\theta^\bot\cap H}\Biggl.\frac{\partial}{\partial q^1 }\ldots \frac{\partial}{\partial q^m} \frac{\partial^m}{\partial s^m}g(x+s\omega,\theta+q^1\xi_1+\ldots+q^k \xi_k )\Biggr|_{\begin{array}{c}
 s=0 \\
q^1=\ldots =q^k=0
\end{array}}=$$
$$\int_{H}\left(f_\omega^{(m)}\right)_{\xi_1 \xi_2\ldots\xi_k} \left(x+t\theta; e_1^m\right)y_1^m dH+$$ $$2^m\int_H Wf\left( y;\omega\xi_1,\ldots, \omega,\xi_k, \omega, \theta, \ldots, \omega, \theta \right)dH.$$
Первый интеграл в правой части обращается в нуль после интегрирования по частям, поскольку $\partial_{\xi_1} \left(y_1^m \right)=0$ в силу того, что первая координата вектора $\xi_1$ в базисе $e_1, e_2,\ldots, e_{n-1}$  равна нулю.

Таким образом, нами доказана формула
{\small
\begin{multline}
\label{meq11}
J_H \left(\xi_1, \xi_2,\ldots,\xi_k, \theta^{m-k}\right)=\int_H Wf\left(y;\omega, \xi_1,\ldots, \omega, \xi_k, \omega, \theta,\ldots, \omega, \theta\right)dH=\\
\frac{1}{2^m}\int_{\theta^\bot\cap H}\Biggl.\frac{\partial}{\partial q^1 }\ldots \frac{\partial}{\partial q^k}\frac{\partial^m}{\partial s^m} g\left(x+s\omega, \theta+q^1 \xi_1+\ldots+q^k \xi_k \right)\Biggr|_{\begin{array}{c}
 s=0 \\
q^1=\ldots =q^k=0
\end{array}}dx
\end{multline}}
Вычислим теперь значение функции $J_H (\xi_1, \xi_2,…, \xi_m )$ для любых аргументов $\xi_1, \xi_2,…, \xi_m\in\RR^n$. Каждый вектор однозначно разлагается в сумму
$$\xi_i=a_i\theta+\xi_i',$$
где $\xi_i'\in \theta^\bot$, и симметричная $m$-линейная функция $J_H$ представляется в виде линейной комбинации членов вида $J_H (\xi_1',\xi_2',\ldots,\xi_k', \theta^{m-k})$, которые для любого индекса $k=0$ или $1\leq k\leq m$ можно вычислить по формулам \eqref{meq10} или \eqref{meq11}.
Теорема доказана.

\begin{example}\label{medj:ex1}
В евклидовом пространстве $\RR^3 $ роль множества $\Gamma$ играет любая большая окружность единичной сферы (бесконечно удаленная прямая).
\end{example}

\begin{corollary}
Пусть $H \subset \RR^{3}$ -- произвольная плоскость, $\Sigma_{\textrm{H}}$ -- комплекс прямых, параллельных $H$. Соленоидальная часть поля $f\in J\left(\RR^n, S^m \right)$ для любого $m\ge 1$ может быть восстановлена по заданной функции $g\left(x,\theta \right)$ и ее первым производным для прямых $l\in \Sigma_{\textrm{H}}$.
\end{corollary}
\noindent Для доказательства достаточно в качестве множества $\Gamma$ в теореме \ref{medj3} взять большую окружность единичной сферы, параллельную $H$.


\begin{remark}\label{medj3:rmrk1}
Напомним, что в работе В. Шарафутдинова (\cite{sharaf1}) для обращения лучевого преобразования векторного поля ($m=1$) требуется задание функции $g$ на комплексе ${\Sigma }_{H_1}\cup {\Sigma }_{H_2}$, где $H_1$\textit{, }$H_2$ -- пересекающиеся плоскости, а в случае $m=2$ наименьшим является комплекс прямых ${\Sigma }_{H_1}\cup {\Sigma }_{H_2}\cup {\Sigma }_{H_3}$, где $H_1$\textit{, }$H_2$\textit{, }$H_3$ -- плоскости с линейно независимыми нормальными векторами.
\end{remark}

\begin{remark}\label{medj3:rmrk2}
Обращение лучевого преобразования (вычисление функции $Wf(x;\xi_1,\eta_1,\ldots, \xi_m,\eta_m)$ для всех значений аргументов) по формулам \eqref{meq10} и \eqref{meq11} с учетом последующего применения формулы обращения преобразования Радона в пространстве $\RR^3$ требует четырехкратное интегрирование. Следующая теорема позволяет свести число интегрирований к двум.
\end{remark}

Символом $s\left(\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m\right)$ обозначим оператор симметрирования по переменным $\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m$:

$$s\left(\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m\right)F\left(\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m\right)=\sum_{\pi (1,2,\ldots, m)}F\left(\eta_{\pi(1)}, \eta_{\pi(2)},\ldots, \eta_{\pi(m)}\right),$$
где $\pi$ -- группа перестановок.

\begin{lemma}\label{medj:lemma1}
Для гладкого (класса $C^{m}$) поля $f$, векторов $\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m\in\RR^3$ и лучевого преобразования $g=If$ справедлива формула
\begin{multline}\label{meq11a}
\partial_{;\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m}g(x,\theta)=\\
s\left(\eta_1,\eta_2,\ldots,\eta_m\right)\int_{-\infty}^\infty \sum_{k=0}^{m-1}A_m^k f_{\eta_1,\ldots,\eta_{m-k}}\left(x+t\theta; \eta_m,\ldots,\eta_{m-k+1},\theta^{m-k}\right)t^{m-k}dt+\\
m!\int_{-\infty}^\infty f\left(x+t\theta; \eta_1, \eta_2, \ldots,\eta_{m}\right),
\end{multline}
где $A_m^k=m\cdot(m-1)\cdot\ldots\cdot(m-k+1)$ при $1\leq k\leq m$ и $A_m^0=1$.
\end{lemma}
Доказывается лемма индукцией.

Для векторов $\omega_1, \omega_2, \ldots,\omega_m, \eta_1, \eta_2, \ldots, \eta_m, \theta\in\RR^3$ положим
$$\partial_{[\omega, \eta]}g(x,\theta)=\alpha(\omega_1, \eta_1)\alpha(\omega_2, \eta_2)\ldots \alpha(\omega_m, \eta_m)\partial_{\omega_1\ldots\omega_m; \eta_1\ldots\eta_m}g(x,\theta),$$
где $\alpha(\omega, \eta)$ -- введенные в п. 1 операторы альтернирования.

\begin{lemma}\label{medj:lemma2}
Для оператора $W$ Сен-Венана, произвольных векторов $$x, \theta, \omega_1, \omega_2, \ldots,\omega_m, \eta_1, \eta_2, \ldots, \eta_m\in\RR^3$$ справедлива формула
$$m!I(Wf)\left(x,\theta; \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)=\partial_{[\omega, \eta]}If(x,\theta).$$
\end{lemma}
Для доказательства нужно к обеим частям формулы леммы \ref{medj:lemma1} последовательно применить оператор $\partial_{\omega_1\ldots\omega_m}$ и операторы альтернирования $\alpha(\omega_k,\eta_k)$. В результате все слагаемые под знаком суммы в правой части уничтожатся, а второе слагаемое станет равным
$$m!\alpha(\omega_1,\eta_1)\ldots\alpha(\omega_m,\eta_m)\int_{-\infty}^\infty f_{\omega_1\ldots\omega_m}\left(x+t\theta; \eta_1,\ldots,\eta_m\right)dt=m!I(Wf).$$

Для множества $\Gamma\in\SS^2$ символом $\Sigma_\Gamma$ обозначим семейство прямых в $\RR^3$, направляющий вектор каждой из которых совпадает с радиус-вектором \linebreak какой-нибудь точки $\Gamma$.

\begin{theorem}\label{medj4}
Пусть $\Gamma\subset\SS^2$ -- замкнутая центрально симметричная кривая класса $C^1$, $\theta=\theta(s),\, s\in [0,S]$ -- параметризация $\Gamma$, такая что $|\theta '(s)|=1$. В классе тензорных полей $f\in C_0^{2m+2}\left(\RR^3, S^m\right)$ с компактным носителем величину $Wf\left(x, \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)$ для всех значений аргументов можно восстановить по функции $g(L)=If(L)$, заданной на прямых $L$ семейства $\Sigma_\Gamma$, с помощью формулы
\begin{equation}\label{meq11b}
Wf\left(x, \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)=-\frac{1}{2\pi^2m!}\int_0^Sds\int_{-\infty}^\infty\frac{\partial}{\partial q}\partial_{[\omega,\eta]}g\left(x+q\theta '(s), \theta(s)\right)\frac{dq}{q},
\end{equation}
в которой внутренний интеграл понимается в смысле главного значения.
\end{theorem}

Для доказательства запишем преобразование Фурье искомой функции \\ $Wf\left(x, \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)$ по переменной $x$:
$$\widehat {Wf}\left(\xi,\omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)=\int_{\RR^3}e^{-2\pi i\left<x,\xi\right>}Wf\left(x,\omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)dx,$$
где $dx=dx_1dx_2dx_3, \quad \left<x,\xi\right>=x^1\xi^1+x^2\xi^2+x^3\xi^3$. Зафиксировав $\xi$, выберем единичный вектор $\theta\bot\xi$, и разложим вектор $x$ в сумму $x=y+t\theta,\, y\in\theta^\bot, \, t\in\RR$.
Заметив далее, что $\left<x,\xi\right>=\left<y,\xi\right>$, заменим тройной интеграл в последней фомуле повторным:
{\small
\begin{multline*}
\widehat {Wf}\left(\xi, \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)=\\
\int_{\theta^\bot}e^{-2\pi i\left<y,\xi\right>}dy\int_{-\infty}^\infty Wf\left(y+t\theta; \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)dt=\\
\int_{\theta^\bot}e^{-2\pi i\left<y,\xi\right>}I(Wf)\left(y,\theta; \omega_1, \eta_1, \ldots, \omega_m, \eta_m\right)dy=\frac{1}{m!}\int_{\theta^\bot}e^{-2\pi i\left<y,\xi\right>}\partial_{[\omega,\eta]}(y,\theta)dy,
\end{multline*}}
где $g=If$. В последнем равенстве мы применили формулу леммы \ref{medj:lemma2}.

Далее применяем метод доказательства теоремы 4.2 из работы \cite{pal2}, заменив фигурирующую в этой теореме функцию $g(x,\theta)$ на $\partial_{[\omega,\eta]}(x,\theta)$. Этод метод позволяет записать композицию прямого и обратного трехмерных преобразований Фурье как результат двухкратного интегрирования по формуле \eqref{meq11b}.

\section{Восстановление по интегралам вдоль лучей, касательных к данной поверхности}

В работе \cite{pal2} доказана следующая
\begin{theorem}\label{medjn}
Пусть $S$ -- гладкая поверхность в $\RR^3$, $H$ -- плоскость, трансверсальная к $S$ и $K$ -- связное компактное подмножество $H- S$. Тогда для любой функции $f\in C^2(\RR^3)$, такой что $supp f\cap H\subset K$ справедлива формула
\begin{equation}
\label{meq21}
\frac{\partial}{\partial p}Rf(H)=\frac{1}{z}\int_0^S \left[ \frac{k}{[x',\nu, \omega]}\frac{\partial}{\partial q}-\frac{\partial}{\partial s}\left(\frac{\left<\nu, \omega\right>}{[x',\nu, \omega]}\right)\right]\Bigl.g(y, ry'+qy'\times\nu)\Bigr|_{q=0}ds,
\end{equation}
где $y=y(s), \, \, 0\leq s\leq S$ -- уравнение кривой $C=S\cap H$, такое что $|y'(s)|=1,  k=[x', x'', \omega]$ -- кривизна кривой $C$, $\omega$ -- нормальный вектор плоскости $H$ и $\nu=\nu(x(s))$ и $\nu(x)$ -- непрерывное единичное нормальное поле к $S$. Предполагается, что множество $\xi^{-1}(K)$ есть компакт для отображения
$$\xi: C\times\RR\to H,  \quad \xi(s,t)=y(s)+ty'(s)$$
и $z=\sum_{x=\xi(s,t)}k(s)\neq 0$.
\end{theorem}

Мы докажем формулу обращения лучевого преобразования векторного поля, заданного на семействе лучей указанного в теореме \ref{medjn} вида.
\begin{theorem}\label{medjn1}
Пусть $R$ -- гладкая поверхность в $\RR^3$, $H$ имеет гладкую (класса $C^2$) натуральную параметризацию $y=y(s), s\in [0;S], |y'(s)|=1$, и кривизну $k$, отличную от нуля в каждой точке $y(s)$. Тогда для любого векторного поля $f\in J\left({\RR}^{n}, S^m \right)$, такого что $supp f\cap H$ содержится в области значений отображения
$$(0;S)\times (0;\infty)\to H,\quad (s,t)\to y(s)+ry'(s),$$
производная преобразования Радона поля $Wf$ может быть восстановлена по заданному полю $h(x,\theta)$  и его первым производным на лучах $l=l(y(s), y'(s))$, где $s\in C$, по формуле
\begin{equation}
\label{meq22}
\frac{\partial}{\partial p}\int_H Wf(y;\omega,\theta)dH=\frac{1}{2}\int_0^S \left[k(s)\partial _{;\omega \omega}h_{\theta}(y(s), y'(s))-\chi(s)\partial_{\omega\omega} h(y(s), y'(s))\right]ds,
\end{equation}
где $\chi(s)=[\theta, \omega, y']$ -- смешанное произведение векторов $\theta, \omega, y'$; здесь $\theta$  -- произвольный вектор, ортогональный $\omega$.
\end{theorem}

Доказательство. Если учесть формулы
$$\frac{\partial}{\partial p}\int_H Wf(y;\omega,\theta)dH=-\frac{1}{2}\int_{H_{\omega, p}}f_{\omega\omega}(y; \theta)dH, \, \, \frac{\partial}{\partial p}\int_H f(y)dH=\int_H f_\omega(y)dH,$$
то мы видим, что достаточно доказать равенство
\begin{equation}
\label{meq23}
-\int_H f_{\omega\omega}(y;\theta)dH=\int_0^S \left[k(s)\partial _{\omega \omega}h_{\theta}(y(s), y'(s))-\chi(s)\partial_{\omega\omega} h(y(s), y'(s))\right]ds.
\end{equation}
 для произвольного $\theta\bot\omega$.

Имеем
$$\partial_{;\omega\omega}h_\theta(y,y')=\int_0^\infty f_{\theta\omega\omega}(y+ry'; y')r^2dr +2\int_0^\infty  f_{\theta\omega}(y+ry'; \omega)rdr.$$

Проинтегрируем это равенство вдоль кривой $C$ с весом $k(s)$:
$$\int_0^S k(s)\partial_{;\omega\omega}h_\theta(y(s),y'(s))ds=\int_0^S\int_0^\infty k(s)f_{\theta\omega\omega}\left(y+ry';y'\right)r^2drds+$$
$$2\int_0^S\int_0^\infty k(s)f_{\theta\omega}\left(y+ry';\omega\right)rdrds$$

Второй интеграл равен $\int_Hf_{\theta\omega}(z;\omega)dH$, поскольку $krdrds=dH$. В результате интегрирования по частям по направлению вектора $\theta$ он обратится в нуль. Преобразуем первый интеграл, обозначив его через $I$:
\begin{multline*}
I=\int_0^S k(s)\int_0^\infty f_{\theta\omega\omega}\left(y+ry';y+ry'-p\omega\right)rdrds-\\
 \int_0^S k(s)\int_0^\infty f_{\theta\omega\omega}\left(y+ry';y\right)rdrds+
\int_0^S k(s)\int_0^\infty f_{\theta\omega\omega}\left(y+ry';p\omega\right)rdrds=\\
I_1-I_2+I_3=I_1-I_2;
\end{multline*}
интеграл $I_3$ обратился в нуль вследствие интегрирования по частям.

Вычислим интеграл $I_1$. Вектор $y+ry'-p\omega$ лежит в плоскости $\omega^\bot=\{x\in\RR^3: (x,\omega)=0\}$, и если зафиксировать ортогональный базис $e_1, e_2$ в этой плоскости, то $y+ry'-p\omega=\sigma_1e_1+\sigma_2e_2$. В силу линейности функции $f$ по второму аргументу интеграл $I_1$ примет вид
\begin{multline*}
I_1=\sum_{k=1}^2\int_0^S k(s)\int_0^\infty f_{\theta\omega\omega}\left(y+ry';e_k\right)\sigma_krdrds=\\ \sum_{k=1}^2\int_0^S k(s)\int_0^\infty f_{\theta\omega\omega}\left(y+ry';e_k\right)z_kdrds,\,\,  z_k=\sigma_kr
\end{multline*}
Произведем интегрирование по частям по направлению вектора $\theta$ в последнем интеграле и воспользуемся формулой $e_1\partial_\theta z_1+e_2\partial_\theta z_2$:
$$I_1=-\int_H f_{\omega\omega}(z;\theta)dz.$$

Распишем интеграл от второго слагаемого в правой части равенства \eqref{meq23}  и интегрированием по частям по переменной $s$ перебросим производную с $y'$ на другие сомножители:

\begin{multline}\label{meq24}
\int_0^S \left[\chi(s)\partial_{\omega\omega} h(y(s), y'(s))\right]ds=-\int_0^\infty\int_0^S\left[\theta,\omega,y''\right] f_{\omega\omega}(y+ry';y)dsdr-\\
\int_0^\infty\int_0^S\chi(s)\left<\nabla f_{\omega\omega}(y+ry';y),y'+ry''\right>dsdr=\\ -\int_0^\infty\int_0^S\left[\theta,\omega,k\omega\times y'\right] f_{\omega\omega}(y+ry';y)dsdr-\\
\int_0^S\chi(s)\int_0^\infty\frac{d}{dr} f_{\omega\omega}(y+ry';y)dsdr- \int_0^\infty\int_0^S\chi(s)\left<\nabla f_{\omega\omega}(y+ry';y), y''\right>dsdr=\\
\int_0^\infty\int_0^Sk(s)\left<\theta,y'\right>f_{\omega\omega}(y+ry';y)dsdr-\\ \int_0^\infty\int_0^Sk(s)\chi(s)\left<\nabla f_{\omega\omega}(y+ry';y),\omega\times y'\right>dsdr.
\end{multline}

Здесь мы воспрользовались легко проверяемыми равенствами
$$y''=k\omega\times y', \,\, \int_0^\infty\left<\nabla f_{\omega\omega}(y+ry';y), y'\right>dr=
\int_0^\infty\frac{d}{dr}f_{\omega\omega}\left(y+ry';y\right)=0, $$
$$\left[\theta, \omega, \omega\times y'\right]=\left<\theta, \omega\times (\omega\times y')\right>=-\left(\theta, y'\right).$$
Векторы $\omega\times y', \,\, \theta$ и $y'$ компланарны, так как все ортогональны вектору $\omega$. Выразим первый из этих векторов через остальные:
$$\omega\times y'=\frac{\theta}{\chi(s)}-\frac{\left<\theta,y'\right>}{\chi(s)}y'.$$
Подставив в последний интеграл в равенстве \eqref{meq24}, получим
\begin{multline*}
\int_0^S \left[\chi(s)\partial_{\omega\omega} h(y(s), y'(s))\right]ds= \int_0^\infty\int_0^S\left<\theta,y'\right>f_{\omega\omega}(y+ry';y)k(s)dsdr-\\ \int_0^\infty\int_0^Sf_{\theta\omega\omega}(y+ry';y)k(s)rdsdr+ \int_0^\infty\int_0^S\left<\theta,y'\right>\left<\nabla f_{\omega\omega}(y+ry';y),y'\right>krdsdr.
\end{multline*}
Второй интеграл равен $I_2$, а сумма первого и третьего интегралов равна
$$\int_0^Sk(s)\left<\theta, y'(s)\right>ds\int_0^\infty\frac{d}{dr}\left(r f_{\omega\omega}(y+ry';y)\right)dr=0.$$
Таким образом,
\begin{multline*}
\int_0^S \left[k(s)\partial _{;\omega \omega}h_{\theta}(y(s), y'(s))-\chi(s)\partial_{\omega\omega} h(y(s), y'(s))\right]ds=\\
-\int_H f_{\omega\omega}(z;\theta)dz-I_2+I_2=-\int_H f_{\omega\omega}(z;\theta)dz,
\end{multline*}
т.е. доказана формула \eqref{meq23} и, следовательно, формула \eqref{meq22}.

Напомним теперь (см. доказательство теоремы 7 из работы \cite{medz1}), как, зная величину $$J_H\left(x;\omega, \theta\right)=\frac{\partial}{\partial p}\int_{H_{\omega, p}} Wf(x;\omega,\theta)dH$$
для векторов $\theta$, таких что $\theta\bot\omega$, найти значения величины $J\left(x,\xi, \eta\right)$ для всех векторов $\xi$ и $\eta$.

Разлагаем каждый из векторов $\xi$ и $\eta$  в сумму
$$\xi=a\omega+\xi ',\quad \eta=b\omega+\eta ',$$
где $\xi '\bot\omega, \,\, \eta '\bot\omega$. В силу линейности величина $J_H$ представляется в виде линейной комбинации членов вида $J_H\left(\alpha,\beta\right)$, где вектор $\alpha$ совпадает либо с $\omega$, либо с $\xi '$, а вектор  $\beta$ совпадает либо с $\omega$, либо с $\eta$.
Если оба аргумента $\alpha$ и $\beta$ совпадают с $\omega$, то величина $J_H$ равна нулю из-за кососимметричности, если $\alpha=\xi ', \,\, \beta=\eta '$, то интегрирование по частям в получаемых интегралах
$$\int_HWf(x;\xi ', \eta')=\int_H\partial_{\xi'}f(x;\omega,\eta')-\int_H\partial_{\eta'}f(x;\omega,\xi')$$
в направлении векторов $\xi', \, \eta'$ приводит к равенству нулю величины $J_H$. Остаются члены $J_H\left(x;\alpha,\beta\right)$, в которых один аргумент (из $\alpha$ и $\beta$) которых совпадает с $\omega$, а другой ортогонален $\omega$. Такие члены можно вычислить по формуле \eqref{meq22}.





\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{40}

%======Medjidov=======
\bibitem{gran} Grangeat P.  Mathematical Framework of Cone-beam 3D-Reconstruction via the First Derivative of the
Radon Transform (Springer Lecture Notes in Mathematics vol 1497) (Berlin: Springer). 1991.  pp 66–97.

\bibitem{denisjuk} Denisjuk A. Inversion of the X-ray transform for 3D symmetric tensor fields with sources on a curve. Inverse problems. 2006. 22. Pp. 399--411.

\bibitem{gelfand}  Гельфанд И.М., Гиндикин С.Г., Граев М.И. Избранные задачи интегральной геометрии. М.: Добросвет, КГУ, 2010.

\bibitem{pal1}  Palamodov V. P. Reconstruction of a differential form from Doppler transform. placecountry-regionSIAM J. Math. Anal. 2009. №41. Pp. 1713--1720.

\bibitem{pal2}  Palamodov V. P. Reconstructive Integral Geometry. Tel Aviv University, 2003.

\bibitem{sharaf1}  Sharafutdinov V.A. Slice-by-slice reconstruction algorithm for vector tomography with incomplete data. Inverse problems. 2007. №23. Pp. 2603--2627.

\bibitem{sharaf2}  Sharafutdinov V.A. Integral Geometry of Tensor Fields. 1994. (Utrech: VSP).

\bibitem{medz1}  Меджидов З.Г. Обращение лучевого преобразования симметричных тензорных полей и преобразования Радона дифференциальных форм по неполным данным. Дагестанские электронные математические известия.  Вып 1. 2014. С. 56--69.

\bibitem{helg}  Хелгасон С. Преобразование Радона. М.: Мир, 1983.

\bibitem{natterer}  Наттерер Ф. Математические аспекты компьютерной томографии. М.: Мир, 1990.


\end{thebibliography}

















\end{document}
