\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
\usepackage{dsfont}
\sloppy
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------

%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[CO]{текст-центр-нечетные}
%\fancyhead[LO]{текст-слева-нечетные}
%\fancyhead[CE]{текст-центр-четные}
%\fancyfoot{}

\usepackage[hyper]{msb-a}
\Volume10

%\JournalName{Дагестанские электронные математические известия}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{cond}{Условие}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\operatorname{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------

\setcounter{page}{38}

\begin{document}

\title{Оценка полиномиальных приближений ограниченных функций с весом}
%{Estimate of polynomial approximations of bounded functions with weight}

\author[A.-R.\,K.~Ramazanov]{А.-Р.\,К. Рамазанов}
\address{Дагестанский научный центр РАН}


\email{ar-ramazanov@rambler.ru}
%второй автор



\date{18.11.2014}
\udk{517.51}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract}

Решена открытая задача о структурной характеристике ограниченных функций
для оценки их наилучших полиномиальных приближений в метрике произвольного ограниченного
знакочувствительного веса.

Библиография: 4  названия.
$$ $$

 The open problem about the structural characteristic of bounded functions is
 solved for  estimate of their best polynomial approximations in the
metric of bounded sign-sensitive weight.

Bibliography: 4 items.

\end{abstract}


\begin{keywords}
знакочувствительный вес, полиномиальные приближения, ограниченные функции.

{\bf Keywords:} signsensitive weight, polynomial approximations, bounded functions.
\end{keywords}

\markright{Оценка полиномиальных приближений ограниченных функций}

%\footnotetext[0]{}

\section*{Введение}


С использованием метода малого параметра построена новая структурная характеристика
(аналог модуля непрерывности) ограниченных на отрезке \linebreak функций для оценки их наилучших
полиномиальных приближений в несимметричной метрике относительно пары ограниченных
на этом отрезке весовых функций. В этой метрике через построенную характеристику
получена точная по порядку оценка наилучших полиномиальных приближений ограниченных
на отрезке функций.


Следуя Е.П. Долженко, знакочувствительным весом на множестве \linebreak$E\subset (-\infty,+\infty)$
называется упорядоченная пара $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$ определенных и неотрицательных на $E$
функций $p_-(x)$ и $p_+(x)$.

Будем считать множество $E$ некоторым отрезком $\Delta=[a,b]$, а компоненты веса
$p_-(x)$ и $p_+(x)$ ограниченными на $\Delta$ функциями. Тогда $p$--нормой
ограниченной на отрезке $\Delta$
функции $f(x)$  называется следующая величина:
$$
|f|_p=|f|_{p,\Delta}=\sup\{f^+(x)p_+(x)+f^-(x)p_-(x):\,\,x\in \Delta\};
$$
здесь, как обычно, $f^+(x)=\max\{f(x), 0\}$ и $f^-(x)=(-f(x))^+$ --- срезки функции
$f(x)$.

Очевидно, для ограниченных на $\Delta$ функций $f(x)$, $g(x)$ и веса \linebreak $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$
имеем:

1) $|f|_p\geqslant 0;$

2) $|tf|_p=t|f|_p$ при $t\geqslant 0;$

3) $|f+g|_p\leqslant |f|_p+|g|_p.$


Следовательно, $p$--норма является сублинейным функционалом на множестве
ограниченных на данном отрезке функций. Если вес $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$
таков, что $|f|_p=0$ лишь при $f(x)\equiv 0$, то $p$--норма является масштабной функцией
или функционалом Минковского.

Функционалы Минковского  в качестве несимметричных норм рассматривали М.Г. Крейн
и А.А. Нудельман. Такие нормы соответствуют случаю $p$--нормы, когда компоненты
веса $p_-(x)$ и $p_+(x)$ непрерывны и строго положительны на $\Delta$. Однако в этом случае
изучение вопросов приближения функций в $p$--норме принципиально мало чем отличается
от их изучения в обычной равномерной норме
$$
\|f\|=\|f\|_\Delta=\sup\{|f(x)|: \,\, x\in \Delta\},
$$
которая совпадает с $p$--нормой $|f|_{p, \Delta}$ при $p(x)=(1,1)$.

В общем же случае, когда допускаются разрывы или обращение в нуль компонент веса, многие вопросы теории
приближения имеют нестандартные ответы и требуют другой методики исследований.

Систематическому изучению вопросов приближения функций в $p$--норме относительно
произвольного знакочувствительного веса начало положили работы Е.П. Долженко и Е.А. Севастьянова.

Полученные ими в этом направлении основные результаты изложены в двух
работах (\cite{dol1} и \cite{dol2}).

В частности, ими изучены вопросы существования, единственности и устойчивости элемента наилучшего приближения,
введены и исследованы важные характеристики: свобода и жесткость системы <<Вес --- Аппарат приближения>>,
которые играют существенную роль и в обратных теоремах теории приближения в $p$--норме.

Следующая задача о прямых теоремах теории приближения в $p$--норме также поставлена
Е.П. Долженко.

Найти структурную характеристику (аналог модуля непрерывности) ограниченных
 функций $f(x)$ ($x\in \Delta)$ для оценки их наилучших полиномиальных приближений в
$p$--норме относительно ограниченного на $\Delta$ веса $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$, т.е.
величины
$$
E_n(f, p, \Delta)= \inf \{ |Q-f|_{p, \Delta}: Q \in  {\cal P}_n \}\quad (n=0,1,\dots).
$$

\section{Оценки  полиномиальных приближений непрерывных функций со знакочувствительным весом}

Пусть сначала функция $f(x)$ и вес $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$ непрерывны на отрезке
$\Delta=[a,b]$.

Определим аналог модуля непрерывности $f(x)$ относительно знакочувствительного
веса как обычно, взяв $p$--норму приращения функции, т.е. равенством
$$
\omega(\delta, f, p)=\sup_{|h|\leqslant \delta} |f_h-f|_{p, \Delta}
\quad (f_h(x)=f(x+h); \delta \geqslant 0).
$$
Будем придерживаться также обозначений
$$
\omega(\delta, f)=\sup_{|h|\leqslant \delta}\|f_h-f\|_\Delta, \quad \omega (\delta, p)=\max \{\omega(\delta, p_-),
\omega(\delta, p_+)\}.
$$

Тогда имеет место

\begin{theorem}\label{theorem1} При $n=1,2,\dots$ имеет место неравенство
\begin{equation}\label{1}
E_n (f, p, \Delta)\leqslant 6 \omega \left(\frac{b-a} n, f, p\right)+8 \omega \left(\frac{b-a} n, f\right)
\omega \left(\frac{b-a}n, p\right).
\end{equation}
\end{theorem}

Доказательство теоремы \ref{theorem1} дано в работе \cite{ram1}. Приведем некоторые замечания относительно
оценки  \eqref{1}.

\begin{remark}\label{remark1}
По порядку малости (при $n\to \infty)$ слагаемые в правой части неравенства  \eqref{1}
могут вести себя по--разному для различных функций $f(x)$ и весов $p(x)$. Например,
для функции $f(x)=\sqrt x$ $(x\in [0,1])$ и веса $p(x)=(1,1)$ имеем:

$$\omega(\delta, f, p)=\sqrt{\delta}\quad
(\delta \geqslant 0),\quad \omega(\delta, p)\equiv 0.
$$

Для функции $f(x)=x^\alpha$ $(x\in [0,1],\,\,0<\alpha<1)$ и веса $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$
с $p_-(x)=p_+(x)=0$ при $0\leqslant x \leqslant \dfrac 12$ и
$p_-(x)=p_+(x)=(x-0,5)^\beta$ при $\dfrac 12<x\leqslant 1$ $(0<\beta<1$) в случае
$\alpha+\beta\leqslant 1$ имеем: $\omega(\delta, f, p)\leqslant 2^{1-\alpha-\beta}\delta$,
$\omega (\delta, f)=\delta^\alpha$,
$\omega(\delta, p)=\delta^\beta$.
\end{remark}

\begin{remark}\label{remark2} Оценка  \eqref{1} является точной на классах непрерывных функций и весов
с заданными модулями непрерывности, согласованными соотношениями вида
$$
\omega(2\delta, f, p)\leqslant 2 \left(\omega(\delta, f, p)+\omega(\delta, f)\omega(\delta, p)\right),
$$
$$
\omega(\delta, f, p)=\underset{=}{O}(\omega(\delta, f))\quad (\delta\to 0).
$$
\end{remark}

\begin{remark}\label{remark3}
Для разрывных функций и весов оценка типа  \eqref{1} является грубой. Так, существуют
разрывные функции $f(x)$  и веса $p(x)$, для которых $\omega(\delta, f, p)\not \to 0$
при $\delta \to 0$ (для них, очевидно, $\omega(\delta, f) \not \to 0$ и $\omega(\delta, p)\not \to 0$
при $\delta \to 0$) и при этом $E_n(f, p, \Delta)\to 0$ при $n\to \infty$.
В качестве примера можно взять $f(x)=\text{sign}\, x$
$(x\in [-1,1]$), $p_-(x)=1$ при $x\in [-1,0]$ и $p_-(x)=0$ при $x\in (0,1]$,
$p_+(x)=0$ при $x\in[-1,0)$ и $p_+(x)=1$ при $x\in [0,1]$.
\end{remark}

Значит, в случае разрывных функций $f(x)$ и весов $p(x)$ условие для аналога модуля непрерывности
$\omega(\delta, f, p)\to 0$ $(\delta \to 0$) не является даже критерием полиномиальной аппроксимируемости
функций в $p$--норме.

Другими словами, для адекватных оценок полиномиальных приближений ограниченных функций
 в $p$--норме структурную
характеристку функций следует определить по--другому. Ниже предлагается решение
этой задачи с использованием малого параметра \cite{ram2}.

\section{Оценки  полиномиальных приближений ограниченных функций со знакочувствительным весом}



Пусть функция $f(x)$ и вес  $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$ ограничены на некотором отрезке $\Delta=[a,b]$.

При $\varepsilon >0$ положим
$$
\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)=\{x \in \Delta | p_\pm (x) \geqslant \varepsilon\}.
$$

Если $\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)\not =\varnothing$, то обозначим также
$$
d=\inf \{ |x-y|: x\in \Delta(p_- \geqslant \varepsilon), y\in \Delta(p_+ \geqslant \varepsilon)\}.
$$


Промодуль непрерывности функции $f(x)$ относительно веса $p(x)$ определим сначала для
$\varepsilon >0$ с $\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)\not =\varnothing$ при заданном
$\delta \geqslant 0$ равенством
$$
\overline \Omega_\varepsilon (f, p, \delta)=\sup [f(x)-f(y)]^+,
$$
где супремум берется по всем $x\in \Delta(p_- \geqslant \varepsilon)$
и $ y\in \Delta(p_+ \geqslant \varepsilon)$, для которых $|x-y|\leqslant \delta$.

Заметим, что если $p_-(x)\equiv p_+ (x)\equiv 1$, то при всех \linebreak $0< \varepsilon\leqslant 1$
имеем $\Delta(p_- \geqslant \varepsilon)=\Delta(p_+ \geqslant \varepsilon)=\Delta$. Поэтому
для веса $p(x)=(1,1)$ промодуль непрерывности $\overline \Omega_\varepsilon (f, p, \delta)$ превращается
в обычный модуль непрерывности $\omega (f, \delta)$ функции $f(x)$ на отрезке $\Delta$.

Если при заданном $\varepsilon >0$ хотя бы одно из множеств \newline
$\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)$ пусто, то при всех $\delta\geqslant 0$
считаем $\overline \Omega_\varepsilon (f, p, \delta)=0$.

Если между множествами $\Delta(p_-\geqslant \varepsilon)$ и $\Delta(p_+\geqslant \varepsilon)$
расстояние $d>0$, то при $0\leqslant \delta <d$ (и для этого $\varepsilon$)  считаем также
 $\overline \Omega_\varepsilon (f, p, \delta)=0$.

Модуль непрерывности функции $f(x)$  относительно веса $p(x)$ определим при
$\varepsilon >0$ и $\delta \geqslant 0$ равенством
$$
 \Omega_\varepsilon (f, p, \delta)=\overline{\lim_{h \to \delta}} \,\,\overline \Omega_\varepsilon (f, p, h).
$$

При фиксированном $\varepsilon>0$ функция $\Omega_\varepsilon (f, p, \delta)$ относительно
 $\delta \geqslant 0$ является неотрицательной, неубывающей и полунепрерывной  сверху (может
 быть разрывной, а также может быть $\Omega_\varepsilon (f, p, 0)>0$); при фиксированном
$\delta \geqslant 0$ функция $\Omega_\varepsilon (f, p, \delta)$ относительно $\varepsilon>0$
является невозрастающей.



При этом можно доказать, что для ограниченных на некотором отрезке $\Delta=[a,b]$ функций $f(x)$
и весов  $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$ следующие два утверждения эквивалентны между собой:

1) $E_n(f,p, \Delta)\to 0$ при $n \to \infty$;

2) $\Omega_\varepsilon(f, p,0)=0$  при всех достаточно малых  $\varepsilon >0$.


Более того, имеет место

\begin{theorem}\label{theorem2} При $n=1,2,\dots$ выполняется неравенство
\begin{equation}\label{2}
E_n(f, p,\Delta)\leqslant 2 \inf_{\varepsilon >0} \left\{
\Omega (f, \Delta)\cdot \varepsilon +\|p\|_\Delta \Omega_\varepsilon
\left(f, p, \frac{b-a}n\right)\right\},
\end{equation}
где $$\Omega(f, \Delta)=\sup\{f(x)-f(y): \,\,x,y\in \Delta\},$$
$$
\|p\|_\Delta =\max\{\|p_-\|_\Delta, \|p_+\|_\Delta\}.
$$
\end{theorem}

\begin{proof}

Пусть функция $f(x)$ и вес $p(x)=(p_-(x), p_+(x))$ ограничены на отрезке $\Delta=[a,b]$ и выполнено условие
$\Omega_\varepsilon (f, p, 0)=0$ при всех д.м. $\varepsilon>0$ (для существования последовательности полиномов $Q_n(x)$ с $|Q_n-f|_\Delta \to 0$
$(n\to \infty)$).

Пусть сначала $\varepsilon>0$ --- любое фиксированное число с
\newline $\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)\not =\varnothing$.

Для краткости обозначим $\Omega(\delta)=\Omega_\varepsilon (f, p, \delta)$
($\delta \geqslant 0$) и построим \linebreak кусочно--линейную и непрерывную функцию
$g(t)$ такую, что:

1) $g(t)=\Omega(t)$ при $t=0$ и $t=b-a$;

2) $g\left(\dfrac {b-a}n\right)=\sup\left\{ \Omega (t) \,\bigr\vert t\in \left(\dfrac{b-a}n, \dfrac {b-a}{n-1}\right)\right\}$ при $n=2,3,\dots$;

3) $g(t)$ линейна на отрезках $\left[\dfrac{b-a}n, \dfrac {b-a}{n-1}\right]$
($n=2,3,\dots$).

Тогда при $n=2,3,\dots$ и $\dfrac{b-a}{n+1}\leqslant t\leqslant \dfrac {b-a}{n}$ выполняются неравенства
$$
\Omega(t)\leqslant g(t) \leqslant\Omega \left(\dfrac{b-a}{n-1}\right).
$$

При $x\in \overline{\Delta(p_-\geqslant \varepsilon)}$ определим полунепрерывную
сверху функцию
$$
M_-(x, \varepsilon)=\lim_{\delta \to +0} \sup \{ f(t): t\in [x-\delta, x+\delta]
\cap \Delta (p_-\geqslant \varepsilon)\}.
$$

Тогда функция
$$
\varphi (x)=\sup \{M_-(t, \varepsilon)-g(|x-t|) \,|\, t\in \overline{\Delta(p_-\geqslant \varepsilon)}\}
$$
будет непрерывной на отрезке $\Delta=[a,b]$, причем при всех \newline $x,y\in \Delta$
выполняется неравенство
$$
|\varphi(x)-\varphi (y) |\leqslant g(|x-y|).
$$


Из результата Н.П. Корнейчука об оценке наилучших приближений непрерывных
$2\pi$--периодических функций тригонометрическими полиномами с помощью замены переменной
\newline $x=\dfrac {b-a} 2\cos t+\dfrac{b+a}2$ легко следует, что существует алгебраический
полином $Q_n(x)$ степени не выше $n$ $(n=1,2,\dots)$ такой, что
$$
\|Q_n-\varphi\|_\Delta \leqslant \omega \left(\varphi, \frac{b-a}2\cdot \frac \pi{n+1}\right)\leqslant 2
\omega\left(\varphi, \frac{b-a}{n+1}\right).
$$

Значит, с учетом свойств построенных функций $\varphi(x)$ и $g(t)$
при $n=1,2,\dots$ получим
$$
\|Q_n-\varphi\|_\Delta \leqslant  2\, g\left( \frac{b-a}{n+1}\right)\leqslant  2\, \Omega\left( \frac{b-a}n\right).
$$

Если через $\Omega(f, \Delta)$ обозначить полное колебание (ограниченной)
функции $f(x)$ на отрезке $\Delta$, то можно доказать, что при рассматриваемом $\varepsilon>0$ выполняется неравенство
$$
|\varphi-f|_\Delta \leqslant 2 \, \Omega (f, \Delta)\varepsilon.
$$

C использованием  последних двух оценок получим
$$
|Q_n-f|_\Delta \leqslant |\varphi-f|_\Delta +|Q_n-\varphi|_\Delta \leqslant
$$
$$
\leqslant 2\, \Omega (f, \Delta)\,\varepsilon+\|p\|_\Delta\cdot \|Q_n -\varphi\|_\Delta \leqslant
$$
$$
\leqslant 2\, \Omega (f, \Delta)\,\varepsilon +2\, \|p\|_\Delta \,\Omega\left(\frac{b-a}n\right).
$$

Следовательно, при любом $\varepsilon >0$ с $\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)\not =\varnothing$ и \linebreak  $n=1,2,\dots$ имеем
$$
|Q_n -f|_\Delta \leqslant 2 \,\Omega(f, \Delta)\varepsilon +2 \,\|p\|_\Delta\, \Omega_\varepsilon \left(f, p, \frac {b-a}n\right).
$$

Пусть теперь при заданном $\varepsilon>0$ хотя бы одно из множеств $\Delta(p_\pm \geqslant \varepsilon)$ пусто, а значит,
$\Omega_\varepsilon (f, p, \delta)=0$ при всех $\delta \geqslant 0$.
Пусть, например,  $\Delta(p_+ \geqslant \varepsilon) =\varnothing$, т.е.
$p_+(x)< \varepsilon$ при всех  $x\in \Delta$. Возьмем для всех $n=1,2,\dots$ в качестве полинома $Q_n(x)$ степени не выше $n$ постоянную
$$
Q_n(x)=\sup\{ f(x)| x\in \Delta\}.
$$

Тогда, очевидно, при всех $x\in \Delta$ имеем
$$
[Q_n(x)-f(x)]^+ \leqslant \Omega(f, \Delta),\quad [Q_n(x)-f(x)]^-=0,
$$
а поэтому
$$
|Q_n -f|_\Delta =\sup_{x\in \Delta} \left([Q_n(x)-f(x)]^+p_+(x)+
[Q_n(x)-f(x)]^-p_-(x)\right)\leqslant
$$
$$
\leqslant \Omega (f, \Delta)\varepsilon.
$$

 Итак, при любом $\varepsilon>0$ существует полином $Q_n(x)$ степени не выше $n$ $(n=1,2,\dots)$, для которого выполняется неравенство
$$
|Q_n-f|_\Delta \leqslant 2\,\Omega (f, \Delta)
\,\varepsilon +2\, \|p\|_\Delta \,\Omega_\varepsilon \left(f, p, \frac {b-a}n\right),
$$
а значит, при всех $\varepsilon>0$  и $n=1,2,\dots$ выполняется неравенство
$$
E_n (f, p, \Delta) \leqslant 2\,\Omega (f, \Delta)\,
\varepsilon +2 \,\|p\|_\Delta \Omega_\varepsilon \left(f, p, \frac {b-a}n\right).
$$

Чтобы получить неравенство \eqref{2}, остается перейти в правой части
к инфимуму по всем $\varepsilon>0$.
\end{proof}

\end{fulltext}
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{dol1}{Долженко Е.П., Севастьянов Е.А.}{ Аппроксимации со знакочувствительным весом
(теоремы существования и единственности) //~Изв.~РАН. Сер. матем. 1998. Т.~62. \No~6. С.~59--102.}

\bibitem{dol2}{Долженко Е.П., Севастьянов Е.А. }{ Аппроксимации со знакочувствительным весом (устойчивость,
приложения к теории ужей и хаусдорфовым аппроксимациям) //~ Изв. РАН. Сер. матем. 1999. Т.63. \No~3. С.~77--118.}

\bibitem{ram1}{Рамазанов А.-Р.К. }{ О прямых и обратных теоремах теории аппроксимации
в метрике знакочувствительного веса //~Analysis Mathematica. 1995. T.21. \No~4. С.~191--212.}

\bibitem{ram2}{Рамазанов А.-Р.К.}{ Метод малого параметра для знакочувствительных
аппроксимаций // Analysis Mathematica. 2002. Т.28. С.~205--230.}


\end{thebibliography}


\end{document}
