%
\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
\usepackage{cite}
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------

%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[CO]{текст-центр-нечетные}
%\fancyhead[LO]{текст-слева-нечетные}
%\fancyhead[CE]{текст-центр-четные}
%\fancyfoot{}

\usepackage[hyper]{msb-a}
\Volume10

%\JournalName{Дагестанские электронные математические известия}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}%[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}

%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\operatorname{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------
\def\tovl#1{\setbox0=\hbox{\hskip-1.5pt{$#1$}\hskip-1.2pt}
\dp0=0pt\hspace{1pt}\overline{\box0}\hspace{1pt}}
\setcounter{page}{87}

\begin{document}

\title{G-сходимость и усреднение одного класса эллиптических уравнений второго порядка с комплекснозначными коэффициентами\footnote{Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ (гранты № 16-01-00508\_а и № 14-01-31389-мол\_а)}}

\author[M.\,M.~Sirazhudinov]{М.\,М.~Сиражудинов}
\address{Дагестанский научный центр РАН}


\email{sirazhmagomed@yandex.ru}
%второй автор

\author[S.\,P.~Dzhamaludinova]{С.\,П.~Джамалудинова}
\address{Дагестанский государственный университет}

\date{24.11.2014}
\udk{517.946}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract}

  Исследованы вопросы G-компактности и усреднения одного класса эллиптических операторов второго порядка с комплекснозначными коэффициентами. Установлена $G$-компактность этого класса. Получены усреднения для операторов с периодическими коэффициентами.

Библиография: 9 названий.
$$ $$


The article analyzes the problems of G-compaction and averaging of a class of second-order elliptic operators with complex-valued coefficients. It proves G-compaction of this class. Averaging for operators with periodic coefficients was obtained.

Bibliography: 9 items.
\end{abstract}


\begin{keywords}
G-сходимость, краевая задача, априорные оценки.

{\bf Keywords:} G-convergence, boundary value problem, prior estimates.
\end{keywords}

\markright{G-сходимость и усреднение}

%\footnotetext[0]{}

\section*{Введение}


Многие задачи математической физики приводят к изучению вопросов \linebreak $G$--сходимости дифференциальных операторов. Такие вопросы возникают в теории упругости, электродинамике и других разделах физики и механики.
Вопросам $G$--сходимости  дифференциальных операторов посвящено много работ (см. \cite{JikovKozlov} и приведенную там литературу). Теория  $G$--сходимости  дивергентных эллиптических операторов второго порядка в общих чертах завершена.

$G$--сходимость недивергентных дифференциальных операторов -- это, иначе, слабая сходимость соответствующих обратных операторов. Поэтому по понятным причинам в задачах $G$--сходимости кроме корректной разрешимости краевых задач требуются также оценки решений, равномерные относительно любого оператора. Для недивергентных эллиптических операторов и систем такого рода оценки мало изучены, поэтому $G$--сходимость недивергентных операторов также изучена не столь детально, как для дивергентных операторов.
Вопросам $G$--сходимости и усреднению недивергентных эллиптических операторов посвящены работы \cite{JikovSirazh1, JikovSirazh2, Sirazh1, Sirazh2, Sirazh3}.

Проведено исследование $G$--сходимости одного класса эллиптических операторов второго порядка с комплекснозначными коэффициентами. Доказана $G$--компактность этого класса. Рассмотрены вопросы усреднения для операторов с периодическими коэффициентами.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Обозначения и предварительные сведения}

%\subsection{Обозначения и определения}
\subsection{Обозначения}

В работе  будем придерживаться следующих обозначений:

$Q\subset R^{2} $ -- ограниченная односвязная гладкая область класса $C_{}^{2+\alpha } $, $0<\alpha <1$;
$$\partial _{\bar{z}} =2^{-1} \, \left(\frac{\partial }{\partial x_{1} } +i\frac{\partial }{\partial x_{2} } \right),\quad      \partial _{z} =2^{-1} \, \left(\frac{\partial }{\partial x_{1} } -i\frac{\partial }{\partial x_{2} } \right);$$

$i$ --- мнимая единица;

$L_{2} (Q;\mathbb{C})$ -- пространство Лебега комплекснозначных квадратично суммируемых функций. Символ $\mathbb{C}$ в обозначении пространства (здесь и далее) означает также, что это пространство есть линейное пространство над полем действительных чисел. Скалярное произведение в $L_2(Q;\mathbb C)$ дается равенством:
$$
(u,v)_{L_2(Q;\mathbb C)}=\text
{Re}\,\int_Qu\bar v\,dx,\qquad u,\,v\in L_2(Q;\mathbb C),
$$
где $\bar v$ --- комплексно сопряженная $v$ функция;

$W_{p}^{k} (Q)$ $(k\in N,\quad 1\le p<\infty )$ -- обычное пространство Соболева;

$W_{p}^{k} (Q;\mathbb{C})$ -- пространство Соболева комплекснозначных функций;

$L_{2} (\Omega )$, $H^{k} (\Omega )\equiv W_{2}^{k} (\Omega )$, $L_{2} (\Omega ;\mathbb{C})$, $H^{k} (\Omega ;\mathbb{C})\equiv W_{2}^{k} (\Omega ;\mathbb{C})$ -- пространства Лебега и Соболева периодических функций, где  $\Omega  $ --- квадрат со стороной $T$,  параллельной оси координат, $|\Omega |=T^{2} $ -- площадь квадрата $\Omega $;

Под периодической функцией $f(x_{1} ,x_{2} )$ будем понимать функцию периодическую (периода $T$) по каждой переменной;

$H^{-k}\equiv H^{-k}(\Omega;\mathbb{C})$
--- пространство, сопряженное $H^k(\Omega;\mathbb{C})$.
Пространство, сопряженное $L_2(\Omega;\mathbb{C})$,
отождествляем с $L_2(\Omega;\mathbb{C})$, что возможно, в силу
теоремы Рисса.

$\rightharpoonup$ --- знак слабой сходимости в соответствующем пространстве;




 $W(Q;\mathbb{C})$ --- подпространство пространства Соболева $W_{2}^{2} (Q;\mathbb{C})$ комплекснозначных функций над полем $\mathbb{R}$, определенное равенством:
\begin{multline*}%\label{sirM1.1_}
W(Q;\mathbb{C})=\Big\{u\in W_{2}^{2} (Q;\mathbb{C})\,\big|
\, \mathop{\rm Re} u_{\big|_{\partial Q}}=0,\ \mathop{\rm Re} \partial _{z}u_{\big|_{\partial Q}}=0,\\
 \int _{\mathrm{ Q}}\mathrm{ Im}\, \, u\, \mathrm{ dx}=\mathrm{ 0,}\; \int _{\mathrm{ Q}}\mathrm{ Im}\, \, \partial _{z} u\, \mathrm{ dx}=\mathrm{ 0}  \Big\}
\end{multline*}


$W_0(Q;\mathbb C)$ --- подпространство $W_2^1(Q;\mathbb C)$,
элементы которого удовлетворяют соотношениям:
$$
\mathop{\rm Re} u_{\big|_{\partial Q}}=0,\qquad
\int_Q\text{Im}\,u\,dx=0.
$$

\subsection{Предварительные сведения}


Обозначим через $\mathscr{B}(k_0;Q)$ множество эллиптических систем двух
уравнений первого порядка, записанных в виде одного уравнения в комплексной форме:
\begin{equation}\label{1.1}
   Bu\equiv\partial_{\bar z}\,u+\mu\,\partial_z u+\nu\,\overline{\partial_z u}=f,
\end{equation}
где $\mu$, $\nu$ --- измеримые в $Q$ функции, удовлетворяющие условию
\begin{equation} \label{sirM1.3_} \mathop{\mathrm{ vrai}\, \sup }\limits_{\, \, x\in Q} \; \, \left(|\mu (x)|+|\nu (x)|\right)\le k_{0} <1,
\end{equation}
$k_{0} $ -- положительная постоянная  (\textit{константа эллиптичности});
 $Q$ -- ограниченная односвязная область плоскости с границей класса $C^{1+\alpha } $.
Заметим, что любую равномерно эллиптическую систему двух уравнений с действительными
коэффициентами из $L_\infty(Q)$ можно представить в виде \eqref{1.1}, \eqref{sirM1.3_}  (см.
\cite[\S\,7, гл.\,2 и \S\,17, гл.\,3 ]{Vekua}).

Рассмотрим краевую задачу Римана--Гильберта (Р--\,Г):
\begin{equation}\label{1.4}
\left\{\begin{split}
   &Bu=f\in L_2(Q;\, \mathbb{C}),\\[3pt]
   &u\in\mathcal{W}_0(Q;\, \mathbb{C}).
\end{split}\right.
\end{equation}

Справедлива

\begin{theorem}[(\cite{Sirazh3})]\label{Teor 1}
Задача Р--Г \eqref{1.4} однозначно разрешима для любой правой
части $f\in L_2(Q;\, \mathbb{C})$. Более того имеют место априорные оценки
\begin{gather}\label{1.5}
\nu_0\,\|\partial_{\bar z}\,u\|_{L_2(Q_1; \,\mathbb{C})}\leqslant\|Bu\|_{L_2(Q_1;\, \mathbb{C})},   \\\label{1.6}
\nu_0\,\|\,\partial_{\bar z}\,u\,\|^2_{L_2(Q_1; \,\mathbb{C})}\leqslant \text{\rm Re }
\int_{Q_1}Bu\,\overline{\partial_{\bar z}\,u}\,dx, \\\label{1.7}
\text{\rm Re }\int_{Q_1}Bu\,\overline{\partial_{\bar z}\,v}\,dx\leqslant\nu_1
\Big(\text{\rm Re }\int_{Q_1}Bu\,\overline{\partial_{\bar z}\,u}\,dx\Big)^{\frac12}
\|\partial_{\bar z}\,v\|_{L_2(Q_1;\, \mathbb{C})}, \\\notag
\forall\, u,v\in W_0(Q_1;\, \mathbb{C}),
\end{gather}
где
$$
\nu_0=1-k_0, \quad \nu_1=\left(\frac{1+k_0}{1-k_0}\right)^{\frac12},
$$
$Q_1\subseteq Q$ --- любая односвязная подобласть
{\rm (}класса $C^{1+\alpha}${\rm)}.
\end{theorem}

(Оценки \eqref{1.5} -- \eqref{1.7} справедливы и для многосвязных
областей).

Заметим, что величина
$$
\|u\|_{\mathcal{W}_0(Q; \mathbb{C})}=  \|\partial_{\bar z }\,u\,\|_{L_2(Q;\mathbb{C})}
\quad \Big(=\|\partial_ z \,u\,\|_{L_2(Q;\mathbb{C})}\Big)
$$
задает в подпространстве $W_0(Q;\mathbb{C})\subset W^1_2(Q;\mathbb{C})$ норму, эквивалентную
норме пространства $ W^1_2(Q;\mathbb{C})$.




\begin{definition}
\label{siraz:def1}
Скажем, что последовательность операторов  $\left\{B_{k} \right\}$ из \linebreak класса $\mathscr{B}(k_{0} ,Q)$ G--сходится  в области $Q$ к $B\in \mathscr{B}\, (k_{0} ;Q)$ (и будем писать G-$\lim B_{k} =B$, $B_k\overset{G}\longrightarrow B$) , если $\left\{B_{k}^{-1} \right\}$ слабо сходится к $B^{-1} $,  где $B_{k} $ и $B$ операторы краевых задач Римана--Гильберта:    $B_{k} u_{k} =f\in L_{2} (Q;\mathbb{C})$,$\; u_{k} \in W_0(Q)$,$\quad Bu=f\in L_{2} (Q;\mathbb{C}),\quad u\in W_{0}(Q)$.
\end{definition}

Иначе говоря, G--сходимость означает слабую сходимость решений $u_{k} \rightharpoonup  u$ в $W_0(Q)$ для любой правой части $f\in L_{2} (Q;\mathbb{C})$.
%Как показано в \cite{JikovKozlov}  класс  $A(k_{0} ,Q)$ G-компактен.

Нами в работе \cite{Sirazh3} доказана
\begin{theorem}[(\cite{Sirazh3})]\label{Teor 2}
Класс $\mathscr{B}(k_0;Q)$ обобщенных операторов Бельтрами
\linebreak$G$--ком\-пак\-тен. {\rm (}Иначе говоря, из любой последовательности
$\{B_k\}\subset \mathscr{B}(k_0;Q)$ можно выделить $G$--сходящуюся в смысле
определения~{\rm\ref{siraz:def1}} подпоследовательность{\rm )}.
\end{theorem}






Укажем в виде следствия некоторые свойства коэффициентов, которые сохраняются
после перехода к $G$--пределу.
\begin{corollary}[(\cite{Sirazh3})]\label{Sleds 1}
Пусть $B_k\stackrel{G}{\longrightarrow}B$ в области
$Q$; $B_k,B\in \mathscr{B}(k_0;Q)$; $\mu_k,$ $\nu_k$, $\mu$, $\nu$ --- коэффициенты
$B_k$, $B$. Тогда

{\rm 1)} если $\nu_k=e^{i\alpha}\mu_k$, $k=1,2,\dots,$ где $\alpha\in[-\pi, \pi)$
фиксированное число, то $\nu=e^{i\alpha}\mu$;

{\rm 2)} если $\nu_k=e^{i\alpha}\tovl{\mu_k}$, $k=1,2,\dots$,
то $\nu=e^{i\alpha}\tovl\mu$.

\noindent В частности, при $\nu_k=\mu_k$ имеем $\nu=\mu$; при $\nu_k=\tovl{\mu_k}$ ---
 $\nu=\tovl{\mu}$,
\end{corollary}


$G$-сходимость обладает свойством локальности, а именно имеет место
\begin{theorem}[(\cite{Sirazh3})]\label{Teor 3}
Пусть $B_k\stackrel{G}{\longrightarrow}B$ в области
$Q$ и $Q_1\subseteq Q$ --- любая {\rm (}класса $C^{1+\alpha}${\rm )}
подобласть. Тогда
$B_k\stackrel{G}{\longrightarrow}B$   и в области $Q_1$.
\end{theorem}

$G$--сходимости $B_k\stackrel{G}{\longrightarrow}B$ достаточно для
сходимости и других решений из
$W^1_2(Q;\, \mathbb{C})$. Точнее, имеет место

\begin{theorem}[(\cite{Sirazh3})]\label{Teor 4}
Пусть $B_ku_k=f_k$, $f_k\to f$ в $L_2(Q;\, \mathbb{C})$,
$u_k\rightharpoonup u$ в $W^1_2(Q;\, \mathbb{C})$ и пусть $G$--$\lim B_k=B$. Тогда
$Bu=f$.
\end{theorem}

Рассмотрим следующую \textbf{\textit{краевую задачу Пуанкаре}}:

\begin{equation} \label{sirM1.2_} Au\, \equiv \partial _{z\bar{z}}^{2} u+\mu \, \partial _{zz}^{2} u+\nu \; \partial _{\bar{z}\bar{z}}^{2} \bar{u}=f\in L_{2} (Q;\mathbb{C}),\quad \; \quad \quad u\in W(Q),
\end{equation}
где  $\mu =\mu (x)$ и  $\nu =\nu (x)$ --  измеримые в области  $Q$,  комплекснозначные функции удовлетворяющие условию ;
 $Q$ -- ограниченная односвязная область плоскости с границей класса $C^{2+\alpha } $.



В дальнейшем класс операторов вида \eqref{sirM1.2_}, \eqref{sirM1.3_} будем обозначать $A(k_{0} ;Q)$.

В работе \cite{Jamaludinova} доказана следующая

\begin{theorem}[(\cite{Jamaludinova})]
\label{siraz:th1}
Краевая задача Пуанкаре \eqref{sirM1.2_} однозначно разрешима для любой правой части $f\in L_{2} (Q;\mathbb{C})$. Более того, имеют место априорные оценки
\begin{equation}
(1-k_{0} )\, \left\| \, \partial _{z\bar{z}}^{2} u\, \right\| _{L_{2} (Q;\mathbb{C})} \le \left\| \, Au\, \right\| _{L_{2} (Q;\mathbb{C})} \le (1+k_{0} )\, \left\| \, \partial _{z\bar{z}}^{2} u\, \right\| _{L_{2} (Q;\mathbb{C})},
\label{sirM2.3_}
\end{equation}
\begin{equation}
(1-k_{0} )\, \left\| \, \partial _{z\bar{z}}^{2} u\, \right\| ^{2} _{L_{2} (Q;\mathbb{C})} \le \mathop{\rm Re}\int _{Q}Au\, \, \overline{\partial _{z\bar{z}}^{2} u} \, dx,\quad u\in W(Q).
\label{sirM2.4_}
\end{equation}
\end{theorem}
Заметим, что выражение $\left\| u\right\| _{W(Q)} =\left\| \partial _{z\bar{z}}^{2} u\right\| _{L_{2} (Q;C)} $, $u\in W(Q)$, задает в подпространстве $W(Q)$ пространства $W_{2}^{2} (Q;\mathbb{C})$ норму, эквивалентную норме пространства $W_{2}^{2} (Q;\mathbb{C})$ (см.\,\cite{Jamaludinova}).

\section{$G$--компактность одного класса эллиптических операторов второго порядка с комплекснозначными коэффициентами}

Здесь мы рассмотрим вопросы G--сходимости  класса $A(k_{0} ;Q)$ эллиптических операторов второго порядка с комплекснозначными коэффициентами.

\begin{definition}
\label{siraz:def2}
Скажем, что последовательность операторов $\left\{A_{k} \right\}$ из \linebreak класса $A(k_{0} ,Q)$ G--сходится  в области $Q$ к $A\in A (k_{0} ;Q)$ (и будем писать \linebreak G-$\lim A_{k} =A$, $A_k\overset{G}\longrightarrow A$) , если последовательность $\left\{A_{k}^{-1} \right\}$ слабо сходится к $A^{-1} $,  где $A_{k} $ и $A$ операторы краевых задач Пуанкаре:    $A_{k} u_{k} =f\in L_{2} (Q;\mathbb{C})$,$\; u_{k} \in W_0(Q)$,$\quad Au=f\in L_{2} (Q;\mathbb{C}),\quad u\in W_{0}(Q)$.
\end{definition}

Имеет место следующая

\begin{theorem}
\label{siraz:th2}
Класс  $A\, (k_{0} ;Q)$ G--компактен, то есть из любой последовательности операторов из $A\, (k_{0} ;Q)$ можно выделить G--сходящуюся подпоследовательность.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $\{ A_{k} \} $ -- последовательность из класса $A\, (k_{0} ;Q)$. Рассмотрим задачу Пуанкаре:
\begin{equation}
\label{sirM1.6_} \left\{\begin{array}{l} {A_{k} u_{k} =f\in L_{2} (Q;C),} \\ {u_{k} \in W(Q).} \end{array}\right.  \end{equation}
Она согласно предыдущей теореме \ref{siraz:th1}, однозначно разрешима. Пусть $v_{k} =\partial _{z} u_{k} $, согласно определению пространств $W(Q)$ и $W_0(Q)$ имеем:
$v_{k} \in W_0 (Q)$,
и, согласно \eqref{sirM1.6_},  $v_{k} $ есть решение задачи  Римана--Гильберта (Р--Г)
\begin{equation} \label{sirM1.7_} \left\{\begin{array}{l} {B_{k} v_{k} \equiv \partial _{\bar{z}} v_{k} +\mu _{k} \partial _{z} v_{k} +v_{k} \partial _{\bar{z}} \bar{v}_{k} =f\in L_{2} (Q;C),\quad } \\ {v_{k} \in W_{0} (Q)} \end{array}\right.  \end{equation}

Из оценок \eqref{sirM2.3_}, \eqref{sirM2.4_} следует, что оператор  $B_{k} $ принадлежит классу $B(k_{0} ;Q)$. Так как этот класс   $G$--компактен  (см. \cite{Sirazh3}), то найдется подпоследовательность $\{ D_{k'} \} \subset \{ D_{k} \} $, которая G--сходится к оператору $B\in \mathscr{B}(k_{0} ;Q)$. Значит, решение $v_{k'} $ задачи Р--Г \eqref{sirM1.7_} с $k=k'$ слабо в $W_{0} (Q)$ сходится к решению $G$--предельной задачи:
\begin{equation}\label{sirM1.8_}
\left\{\begin{array}{l} {Bv\equiv \partial _{\bar{z}} v+\mu \partial _{z} v+v\partial _{\bar{z}} \bar{v}=f\in L_{2} (Q;C),} \\ {v\in W_{0}(Q).} \end{array}\right.
\end{equation}
Из левой части оценок \eqref{sirM2.3_} для $A=A_{k'} $ получим, что
\begin{equation*}
\left\| \, \partial _{\bar{z}z}^{2} u_{k'} \right\| _{L_{2} (Q;C)} \le (1-k_{0} )^{-1} \left\| \, f\right\| _{L_{2} (Q;C)}.
\end{equation*}
Следовательно, $\{ u_{k'} \} $-- ограничена в $W(Q)$, значит, последовательность $\{ v_{k'} \} =\{ \partial _{z} u_{k'} \} $ -- ограничена в $W_{0} (Q)$. С другой стороны, так как \textit{G-$\lim B_{k'} =B$} в $Q$, то $v_{k} $, слабо сходится к $v$ в $W_{0} (Q)$, где $v$ решение задачи \eqref{sirM1.8_}. Отсюда следует, что $\{ u_{k'} \} $слабо сходится в $W(Q)$ к  $u\in W(Q),\quad \partial _{z} u=v$. Подставив $v$ в \eqref{sirM1.8_}, получим, что последовательность $A_{k'} $ $G$--сходится к оператору $A$, определенному соотношением $Au=B\, \partial _{z} u$:
\begin{equation*}
A\, u\equiv \partial _{z\bar{z}}^{2} u+\mu \, \partial _{zz}^{2} u+\nu \, \partial _{z\bar{z}}^{2} \bar{u}=f,\quad u\in W(Q),
\end{equation*}
коэффициенты $\mu $ и $\nu $ удовлетворяют оценке \eqref{sirM1.3_}, ввиду G--компактности класса $\mathscr{B}(k_{0} ;Q)$   (см. \cite{Sirazh3}).
\end{proof}

\begin{corollary}
\label{siraz:corol1}
Пусть G-$\lim A_{k} =A$ в области $Q$; $A_{k} $, $A\in A\, (k_{0} ;Q)$; $\mu _{k} $, $\nu _{k} $, $\mu $, $\nu $ -- коэффициенты $A_{k} $, $A$. Тогда:

\begin{enumerate}
\item \textit{если $\nu _{k} =e^{i\alpha } \mu _{k} ,\quad k=1,2,....$, где $\alpha \in [-\pi ,\pi )$ -- фиксированное число, то $\nu =e^{i\alpha } \mu $;}

\item \textit{если $\nu _{k} =e^{i\alpha } \overline{\mu _{k} },\quad k=1,2,....$, то $\nu =e^{i\alpha } \bar{\mu }$.}
\end{enumerate}
\end{corollary}
В частности, при $\nu _{k} =\mu _{k} $ имеем $\nu =\mu $, при $\nu _{k} =\overline{\mu _{k} }$ имеем $\nu =\bar{\mu }$. Черта над функцией означает переход к комплексно--сопряженной функции.

Следствие доказывается аналогично теореме используя следствие \ref{Sleds 1}.

Аналогично, используя теоремы \ref{Teor 3}, \ref{Teor 4}, доказываются следующие утверждения
\begin{theorem}\label{Teor 3}
Пусть $A_k\stackrel{G}{\longrightarrow}A$ в области
$Q$ и $Q_1\subseteq Q$ --- любая {\rm (}класса $C^{2+\alpha}${\rm )}
подобласть. Тогда
$A_k\stackrel{G}{\longrightarrow}A$   и в области $Q_1$.
\end{theorem}

$G$--сходимости $A_k\stackrel{G}{\longrightarrow}A$ достаточно для
сходимости и других решений из
$W^1_2(Q;\, \mathbb{C})$. Точнее, имеет место

\begin{theorem}\label{Teor 4}
Пусть $A_ku_k=f_k$, $f_k\to f$ в $L_2(Q;\, \mathbb{C})$,
$u_k\rightharpoonup u$ в $W^1_2(Q;\, \mathbb{C})$ и пусть $G$--$\lim A_k=A$. Тогда
$Au=f$.
\end{theorem}

\section{Усреднение эллиптического оператора с комплекснозначными периодическими коэффициентами}
%\subsection{Усреднение одного эллиптического уравнения второго порядка с комплекснозначными периодическими коэффициентами}
%\textit{ Рассмотрены вопросы усреднения одного класса эллиптических операторов второго порядка с комплекснозначными периодическими  коэффициентами.}

Вопрос об усреднении дифференциальных операторов с частными производными и связанный с ним более общий вопрос о G-сходимости последовательности операторов возник в связи с задачами математической физики. В частности, физические процессы, рассматриваемые в сильно неоднородных средах, описываются дифференциальными уравнениями с частными производными, причем сильная неоднородность этих сред приводит к изучению уравнений с быстро меняющимися коэффициентами. Такие задачи возникают в теории упругости, в теории гетерогенных сред и композитных материалов.



\subsection{Понятие усреднения}
Рассмотрим семейство операторов $\left\{A_{\varepsilon } \right\}_{0<\varepsilon \le 1} $, действующих из $W(Q)$ в  $L_{2} (Q;C)$ и определенных формулой
\begin{equation}
\label{sirM2.6_}
A_{\varepsilon } u\equiv \partial _{z\bar{z}}^{2} u+\mu ^{\varepsilon } \partial _{zz}^{2} u+\nu ^{\varepsilon } \partial _{\bar{z}\bar{z}}^{2} \bar{u}=f\in L_{2} (\Omega ;C), \quad u\in W(Q),
\end{equation}
где  $0<\varepsilon \le 1$ --- малый параметр; $\mu ^{\varepsilon } =\mu (\varepsilon ^{-1} x)$, $\nu ^{\varepsilon } =\nu (\varepsilon ^{-1} x)$, а $\mu $ и $\nu $ --- измеримые периодические функции, удовлетворяющие следующему условию
\begin{equation}
\label{sirM2.5_}
\mathop{\mathrm{ vrai}\, {\kern 1pt} \; \sup {\kern 1pt} }\limits_{x\in \mathrm{ R}^{2} } \left(\, \left|\mu (x)\right|+\left|\nu (x)\right|\, \right)\le k_{0} <1.
\end{equation}


\begin{definition}\label{sirazh2:def2} Скажем, что для семейства $\left\{A_{\varepsilon } \right\}_{0<\varepsilon \le 1} $ имеет место усреднение, если найдется $A_{0} \in A(k_{0} ;Q)$ такой, что  $A_{\varepsilon } \stackrel{G}{\longrightarrow} A_{0} $ в области $Q$ при $\varepsilon \to 0$. При этом $A_{0}$ называется усредненным оператором (а соответствующее уравнение -- усредненным уравнением).
\end{definition}

\subsection{Неравенство острого угла}
Рассмотрим периодическую краевую задачу
\begin{equation}
\label{sirM2.7_}
Au\equiv \partial _{z\bar{z}}^{2} u+\mu \partial _{zz}^{2} u+\nu \partial _{\bar{z}\bar{z}}^{2} \bar{u}=f\in L_{2} (\Omega ;C), u\in H^{2} (\Omega ;C),
\end{equation}
где $\mu =\mu (x),$ $\nu =\nu (x)$ --- периодические на всей плоскости функции, удовлетворяющие условию \eqref{sirM2.5_}. Справедлива следующая

\begin{lemma}\label{sirazh2:lem1}  Для задачи \eqref{sirM2.7_} имеет место неравенство острого угла
\begin{equation}
\label{sirM2.8_}
(1-k_{0} ){\kern 1pt} {\kern 1pt} \left\langle \left|\partial _{z\bar{z}}^{2} u\right|^{2} \right\rangle \le \mathop{\rm Re} \left\langle Au\overline{\partial _{z\bar{z}}^{2} u}\right\rangle ,\quad u\in H^{2} (\Omega ;C),
\end{equation}
где $\left\langle g\right\rangle =\left|\Omega \right|^{-1} \int _{\Omega }g(x)dx $ --- среднее значение $g$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Неравенство \eqref{sirM2.8_} достаточно доказать для всюду
плотного в $H^2(\Omega;\mathbb{C})$ множества гладких (бесконечно дифференцируемых) периодических функций.  Умножим $f= Au$  на $\overline{\partial^2_{z\bar z}u}$, интегрируем по квадрату периодов $\Omega$ и находим реальную часть. Тогда, с учетом  \eqref{sirM2.5_}  легко получим:
\begin{equation*}
\left<|\partial^2_{z\bar z}u|^2\right>-k_0\left<|\partial^2_{zz}u|^2\right>^{\frac12}
\left<|\partial^2_{z\bar z}u|^2\right>^{\frac12}\le\left<Au\,\overline{\partial^2_{z\bar z}u}\right>.
\end{equation*}
Из этой оценки следует \eqref{sirM2.8_} если мы покажем, что
\begin{equation}\label{fp:1}
\left<|\partial^2_{zz}u|^2\right>=
\left<|\partial^2_{z\bar z}u|^2\right>.
\end{equation}
Положим $v=\partial_zu=v_1+iv_2$.Тогда \eqref{fp:1} эквивалентно
\begin{equation}\label{fp:2}
\left<|\partial_{z}v|^2\right>=
\left<|\partial_{\bar z}v|^2\right>.
\end{equation}
Имеем:
\begin{align*}
|\Omega|\left<|\partial_zv|^2\right>&=\int_\Omega |\partial_zv|^2dx= \frac14\sum_{j=1}^2\|\nabla v_j\|_{L_2(\Omega;\mathbb{C})}^2-\frac{J}2,\\
|\Omega|\left<|\partial_{\bar{z}}v|^2\right>&=\int_\Omega |\partial_{\bar z}v|^2dx= \frac14\sum_{j=1}^2\|\nabla v_j\|_{L_2(\Omega;\mathbb{C})}^2+\frac{J}2,\\\nonumber
&J=\int_\Omega\left(\frac{\partial v_2}{\partial x_1}\frac{\partial v_1}{\partial x_2}-\frac{\partial v_1}{\partial x_1}\frac{\partial v_2}{\partial x_2}\right).
\end{align*}
Покажем, что здесь $J$ равняется нулю, тем самым равенство \eqref{fp:2} будет установлено. При помощи интегрирования по частям перебросим производные с $v_1$ на $v_2$.
Тогда получим
$$
J=\int_\Omega\left(\frac{\partial v_2}{\partial x_1}v_1\cos(\measuredangle nx_1)-
\frac{\partial v_2}{\partial x_2}v_1\cos(\measuredangle nx_2)\right)ds,
$$
где $n$ --– внешняя нормаль к границе, $\measuredangle nx_j$ –-- угол между $Ox_j$ и $n$, $j= 1,2$. Так как $\Omega$ ---
квадрат периодов, то на противоположных сторонах квадрата нормали противоположно направлены. С учетом этого и периодичности  $v_1$,  $v_2$, получим, что $J$ равняется нулю. Лемма доказана.
\end{proof}
\subsection{Ядро сопряженного оператора}
Важную роль при усреднении играет ядро оператора  $A^{*} :L_{2} (\Omega ;C)\to H^{-2} $, сопряженного оператору периодической краевой задачи:
\begin{equation}
\label{sirM2.9_}
Au\equiv \partial _{z\bar{z}}^{2} u+\mu \partial _{zz}^{2} u+\nu \partial _{\bar{z}\bar{z}}^{2} \bar{u}=f\in L_{2} (\Omega ;C),\quad u\in H^{2} (\Omega ;C),
\end{equation}
где $\mu =\mu (x)$, $\nu =\nu (x)$ --- периодические на всей плоскости функции, удовлетворяющие условию \eqref{sirM2.5_}.  Имеет место

\begin{theorem}\label{sirazh2:th1}Ядро оператора $A^{*} :L_{2} (\Omega ;C)\to H^{-2} (\Omega ;C)$ --- двухмерное подпространство   $L_{2} (\Omega ;C)$,   причем  один   из   базисов   ядра  $\left\{p_{1} ,p_{2} \right\}$
удовлетворяет  условиям
\begin{equation}
\label{sirM2.10_}
\left\langle p_{1} \right\rangle =1, \left\langle p_{2} \right\rangle =i.
\end{equation}
Кроме того, в случае $\nu =0$  базисные векторы можно выбрать так, что
\begin{equation}
\label{sirM2.11_}
p_{2} =ip_{1}.
\end{equation}
\end{theorem}
\begin{proof}
 Пусть
$$
\widehat{H}=\{u\in \mathcal{H}^2(\Omega;\, \mathbb{C})\mid \left< u\right>=0\}
\subset H^2(\Omega ;\, \mathbb{C}.
$$
Обозначим через
$$
P:L_2(\Omega ;\, \mathbb{C})\rightarrow\widehat{L}=
\{f\in L_2
(\Omega;\, \mathbb{C})\mid \left< f\right>=0\}
$$
--- ортопроектор на подпространство $\widehat{L}$. Привлечением рядов Фурье
легко убедиться, что $\partial^2_{z\bar{z}}:
\widehat{H}\rightarrow\widehat{L}$ есть изоморфизм. Тогда из \eqref{sirM2.8_}
получим
$$
(1-k_{0)}\|f\|^2_{L_2(\Omega ;\, \mathbb{C})}
\leqslant(P\overset\circ{}\! A\overset\circ{}(\partial^2_{z\bar{z}})
^{-1}f,f)_{L_2(\Omega ;\, \mathbb{C})} \quad f\in\widehat{L},
$$
Это означает, что
оператор $\mathcal{B}=P{\overset\circ{}}\! A{\overset\circ{}}(\partial^2_{z\bar{z}})
^{-1}:\widehat{\mathcal{L}}\rightarrow \widehat{\mathcal{L}}$  --- коэрцитивный и следовательно, по лемме Лакса -- Мильграма
\cite[гл.\,1, \S\,1]{JikovKozlov},
отображение $\mathcal{B}:\widehat{L}\rightarrow\widehat{L}$ ---
изоморфизм. Тогда и отображение
$P{\overset\circ{}}\! A:\widehat{H}\rightarrow\widehat{L}$ ---
изоморфизм. Отсюда следует, что сужение $P$ на образ $A$ --- $\Im A$ устанавливает
изоморфизм между подпространствами $\Im A$ и $\widehat{L}$. (Замкнутость $\Im A$
есть следствие \eqref{sirM2.8_}).
Действительно, если $f_1$, $f_2\in \Im A$, $f_1\ne f_2$ и $Pf_1=Pf_2$, то из \eqref{sirM2.8_} для $u=u_1-u_2$, где $u_1$, $u_2$ такие, что $Au_1=f_1, $ $Au_2=f_2$, получим $\|u\|=0\Rightarrow
 u_1=u_2$. Тогда $Au_1=Au_2=f_1=f_2$.

У изоморфных подпространств одинаковые коразмерности.  Так как $\widehat{L}$
коразмерности два (напомним, мы рассматриваем пространства над полем $\mathbb R$),
то образ $\Im A$ также коразмерности два.

Для завершения доказательства теоремы~\ref{sirazh2:th1} осталось показать, что один из базисов
ядра $A^*$ имеет структуру, отмеченную в теореме~\ref{sirazh2:th1}.

Пусть $\{p_1, p_2\}$ --- базис $\text{Ker\,} A^*$, {\it тогда средние $\left<p_1\right>$,
$\left<p_2\right>$
одновременно не равны нулю}. Иначе, периодическая задача $Au=1$, $u\in H^2(
\Omega ;\, \mathbb{C})$ разрешима. И тогда из \eqref{sirM2.8_} получим $u=\text{const}$,
что невозможно, так как $Au=1$.

Пусть $\{p_1, p_2\}$ --- базис $\text{Ker\,} A^*$, тогда {\it произведение
$\left<p_1\right>\left<p_2\right>\ne 0$}.
Пусть это не так, $\left<p_1\right>=0$, $\left<p_2\right>=a+ib\ne0$.
Положим константу  $c$  равной  $-b+ia$. Тогда периодическая задача  $Au=c$,
$u\in\mathcal{H}^1(\Omega ;\, \mathbb{C})$ разрешима, так как
$\text{Re}\,\left<c\,\tovl{p_1}\,\right>=\text{Re}\,\left<c\,\tovl{p_2}\,\right>=0$, но это невозможно  в силу
\eqref {sirM2.8_}.

{\it Средние значения базисных векторов $p_1$, $p_2$ одновременно не могут быть
действительными
{\rm(}мнимыми{\rm)} числами}. Иначе, рассмотрим базис $\{q_1, q_2\}$,
$q_1=p_1$, $q_2=p_2-\left<p_2\right>\left<p_1\right>^{-1}p_1$.
Тогда $\left<q_2\right>=0$, что противоречит предыдущему.

Таким образом, любой из базисов $\{p_1, p_2\}$ удовлетворяет условиям:
произведение $\left<p_1\right>\left<p_2\right>\ne0$,
$\left<p_1\right>=a_1+ib_1$, $\left<p_2\right>=a_2+ib_2$, $a_1$ или $a_2$
не нуль и $b_1$ или $b_2$ не нуль. Если $a_1\ne0,$ то для базиса
$\{q_1, q_2\}$, $ q_1=p_1$, $
q_2=p_2-a_2a_1^{-1}p_1$ имеем $\text{Re}\left<q_1\right>=a_1\ne0$,
$\text{Re}\left<q_2\right>=0$. Так что можно
считать, с самого начала $\left<p_2\right>=ib_2\ne0$.
Аналогично можно считать, что $b_1=0$.

Итак, существует  базис \{$q_1, q_2$\} со свойствами: $\left<q_1\right>=a,$ $\left<q_2\right>=ib$,
$ab\ne0,$ $a,b\in \mathbb R$.
Заменив его на $p_1=a^{-1}q_1$, $p_2=b^{-1}q_2$ получим требуемый базис:
$\left<p_1\right>=1$, $\left<p_2\right>=i$.

Пусть теперь $A$ --- оператор Бельтрами $(\nu=0)$. Тогда, в силу линейности
$A$ и $A^*$ над полем $\mathbb{C}$, вместе с вектором $p_1$ и вектор $\widetilde{
p}_2=ip_1$ принадлежит ядру $\text{Ker\,}A^*$.
Осталось заметить, что $p_1$ и $ip_1$ линейно независимы над полем $\mathbb{R}$. Теорема
доказана.

\end{proof}
\subsection{Об одном интегральном тождестве}
В силу того, что $(\varphi,\,\psi)=\text{Re\,}\int\limits_\Omega \varphi\bar{\psi}dx$, $\varphi$, $\psi\in L_2(\Omega,\,\mathbb{C})$ ---
скалярное произведение в $L_2(\Omega,\,\mathbb{C})$, имеем
\begin{equation}\nonumber
   \left< A^*p,\,u\right>=(Au,\,p)=\text{Re\,}\int\limits_\Omega Au\,\bar{p}\,dx=
\end{equation}
\begin{equation}\label{2.3.2}
=\text{Re\,}\int\limits_\Omega \left(\partial^2_{z\bar{z}}u+\mu\partial^2_{zz}u
+\nu\partial^2_{\bar{z}\bar{z}}\bar{u}\right)\bar{p}\,dx
=\left<\partial^2_{z\bar{z}}p+\partial^2_{\bar{z}\bar{z}}(\bar{\mu} p+\nu\bar{p}),\,u\right>,
\end{equation}
где $\left<\cdot\, ,\, \cdot\right>$ --- значение функционала; производные понимаются в смысле
(периодических) распределений.

Из соотношения \eqref{2.3.2} стандартной процедурой, использующей разбиение единицы,
получим равенство
\begin{equation}\label{2.3.3}
   \text{Re\,}\int\limits_{\mathbb{R}^2}
\left(\partial^2_{z\,\bar{z}}\varphi+\mu\partial^2_{zz}\varphi
+\nu\partial^2_{\bar{z}\bar{z}}\bar{\varphi}\right)\bar{p}\, dx=0,\quad
\forall \,\varphi\in C^\infty_0(\mathbb{R}^2)
\end{equation}
где $p$ --- любой элемент ядра оператора $A^*$.

Действительно, пусть носитель функции $\varphi$ есть подмножество ограниченной области
$Q\subset \mathbb{R}^2$. Покроем $Q$ конечным числом областей $Q_j$, $j=1,\dots,n$, замыкание
каждой из которых принадлежит квадрату периодов $\Omega_j$. И пусть $\psi_1$, \dots, $\psi_n$ --- разбиение
единицы, соответствующее этому покрытию, т.\,е. $\psi_j\in C_0^\infty(Q_j;\,\mathbb{C})$, $0\leqslant \psi_j\leqslant 1$,
$\sum\limits_{j=1}^n\psi_j(x)=1$, $\forall \,x\in Q$. Обозначим выражение слева в \eqref{2.3.3} через $I$. Тогда имеем
$$
I=\text{Re\,}\int\limits_{\mathbb{R}^2}\left( \partial^2_{z\,\bar{z}}\sum\limits^{n}_{j=1}\left(\varphi \psi_j(x)\right)
+\mu\partial^2_{z\,z} \sum\limits^{n}_{j=1}\left(\varphi\psi_j(x)\right)+
\nu\overline{\partial^2_{z\,z} \sum\limits^{n}_{j=1}\left(\varphi \psi_j(x)\right)}\right)\bar{p}\,dx=
$$
$$
=\sum\limits^{n}_{j=1}\text{Re\,}\int\limits_{\Omega_j}\left( \partial^2_{z\bar{z}}\varTheta_j +
\mu\partial^2_{zz}\varTheta_j+\nu\overline{\partial^2_{zz}\varTheta_j}\right)\bar{p}\,dx,
$$
где $\varTheta_j=\varphi \psi_j\in C_0^\infty(\Omega_j;\mathbb{C})$. Функцию $\varTheta_j$, $j=1,\dots,n$,
периодически продолжим на всю плоскость. Тогда в силу \eqref{2.3.2} и $p\in \text{Ker\,}A^*$ имеем
$$
I=\sum\limits_{j=1}^n\text{Re\,}\int\limits_{\Omega_j}\bar{p}A\varTheta_j\,dx=
\sum\limits_{j=1}^n \left| \Omega_j \right|\text{Re\,}
\left<\bar{p}A\varTheta_j\right>=0.
$$
Соотношение \eqref{2.3.3} доказано.

Отсюда следует, что сопряженное однородное уравнение дается равенством
\begin{equation}\label{2.3.4}
-A^*p\equiv \partial_{z\bar{z}}^2 p+ \partial_{\bar{z}\bar{z}}^2( \bar{\mu}p+\nu\bar{p})=0,
\end{equation}
где производные понимаются в смысле обычных распределений.

\subsection{Усреднение}
 Сформулируем теперь теорему об усреднении.
 \begin{theorem}\label{t.ysr.per}
Для семейства \eqref{sirM2.6_} имеет место усреднение, причем коэффициенты
усредненного оператора
$$
A_0u\equiv \partial^2_{z\bar{z}}u+\mu^0\partial^2_{zz}u+\nu^0\partial^2_{\bar{z}\bar{z}}\bar{u},
\quad u\in \mathcal{W}(Q),
$$
постоянные и даются равенствами
$$
\mu^0=\left<\mu \mathcal{L}+\bar{\nu}\mathcal{P}\right>, \quad
\nu^0=\left<\bar{\mu}\mathcal{P}+\nu\mathcal{L}\right>,
$$
где
$$
\mathcal{P}=2^{-1}\left(p_1+ip_2\right), \quad \mathcal{L}=2^{-1}(\bar{p}_1+\bar{p}_2),
$$
$p_1$, $p_2$ --- базисные векторы из теоремы {\rm\ref{sirazh2:th1}}.

При $\nu=0$ коэффициент $\nu^0$ усредненного оператора также равен нулю, а $\mu^0=\left<\mu\bar{p}_1\right>$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $\widehat{A}\in \mathcal{B}_2(k_0;\,Q)$ любой из $G$-предельных в
области операторов семейства
$\left\{A_\varepsilon\right\}$, т.\,е. $A_{\varepsilon_k} \overset{G}{\longrightarrow}\widehat{A}$.
Достаточно показать, что $\widehat{A}=A_0$. C этой целью рассмотрим
задачу Пуанкаре
\begin{equation}\label{2.4.2}
  \partial^2_{z\bar{z}}u+\mu^\varepsilon\partial^2_{zz}u+
  \nu^\varepsilon\partial^2_{\bar{z}\bar{z}}\bar{u}=
f\in L_2(Q;\,\mathbb{C}),\quad
 u_\varepsilon \in W(Q),
\end{equation}
где $\mu^\varepsilon=\mu(\varepsilon^{-1}x)$, $\nu^\varepsilon=\nu(\varepsilon^{-1}x)$, $0<\varepsilon\leqslant 1$.

Пусть $u_\varepsilon$ --- решение этой задачи. Умножим равенство \eqref{2.4.2} на функцию
$$
\overline{p^\varepsilon_1(x)}\psi(x)=\overline{p_1(\varepsilon^{-1}x)} \psi(x),
$$
где $p_1=p_1(x)$, $\left<p_1\right>=1$ --- первый из базисных элементов ядра $\text{Ker\,}A^*$ (см. теорему \ref{sirazh2:th1}), $\psi\in C_0^\infty(Q)$ --- действительная функция. Тогда после интегрирования по $Q$
в силу равенства $\text{Re\,}z=\text{Re\,}\bar{z}$ легко получим
\begin{equation}\nonumber
  \text{Re\,}\int\limits_Q \left( \partial^2_{z\bar{z}}(u_\varepsilon \psi)+
  \mu^\varepsilon\partial^2_{zz}(u_\varepsilon\psi)+\nu^\varepsilon\partial^2_
  {\bar{z}\bar{z}}(\bar{u}_\varepsilon \psi)\right)
  \overline{p_1^\varepsilon}\,dx-\\
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
   - \text{Re\,}\int\limits_Q\left( \overline{p_1^\varepsilon} u_\varepsilon \partial_{z\bar{z}}\psi+
     \overline{p_1^\varepsilon} \partial_z u_\varepsilon \partial_{\bar{z}}\psi+
     \overline{p_1^\varepsilon}\partial_z\psi \partial^2_{\bar{z}}
     u_\varepsilon +\right.
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
    \left.+\overline{p_1^\varepsilon} \mu^\varepsilon u_\varepsilon \partial^2_{zz}\psi+
    \overline{p_1^\varepsilon} \mu^\varepsilon \partial_z u_\varepsilon \partial_{z}\psi+
    \overline{p_1^\varepsilon} \mu^\varepsilon
    \partial_{z}\psi\partial_z u_\varepsilon+
    \right.   \\
\end{equation}
\begin{equation}\nonumber
   + p_1^\varepsilon \overline{\nu^\varepsilon} u_\varepsilon \partial_{z\,z}\psi +
    p_1^\varepsilon \overline{\nu^\varepsilon} \partial_z u_\varepsilon \partial_{z}\psi +
    p_1^\varepsilon \overline{\nu^\varepsilon}
    \partial_z \psi  \partial_{z}u_\varepsilon \,dx=\\
\end{equation}
\begin{equation}\label{2.4.3}
   =\text{Re\,}\int\limits_Q p_1^\varepsilon \psi f\,dx.\\
\end{equation}
Покажем, что первое слагаемое слева равняется нулю.
Положим в равенстве \eqref{2.3.3} $\phi(x)=\psi(\varepsilon x)$,
$0<\varepsilon\leqslant 1$,
где $\psi(x)$ --- финитная функция.
Тогда после замены переменной $\varepsilon x \mapsto x$
легко получим
\begin{equation}\label{2.4.4}
   \text{Re\,}\int\limits_{\mathbb{R}^2}
   \left( \partial^2_{z\,\bar{z}}\psi+\mu(\varepsilon^{-1}x)\,\partial^2_{z\,z}+
   \nu(\varepsilon^{-1}x)\,\partial^2_{\bar{z}\,\bar{z}}\bar{\psi}\right) \overline{p(\varepsilon^{-1}x)}dx=0,\\
\end{equation}
где $\psi$ --- любая финитная, бесконечно дифференцируемая функция.

Соотношение \eqref{2.4.4} имеет место и для любой финитной функции \linebreak $\psi\in W_2^2(Q;\,\mathbb{C})$, так как в множестве
таких функций плотно множество \linebreak $C_0^\infty(Q;\,\mathbb{C})$. Теперь заменим в \eqref{2.4.4} $\psi$ на $u_\varepsilon \psi$
и получим, что первое слагаемое в \eqref{2.4.3} равняется нулю.

Отсюда, так как $u_{\varepsilon_k}\to u$ в $L_2(Q;\,\mathbb{C})$,
$\partial_z u_{\varepsilon_k}\longrightarrow \partial_z u$ в $L_2(Q;\, \mathbb{C})$,
$\partial_{\bar{z}} u_{\varepsilon_k}\longrightarrow \partial_{\bar{z}} u$ в $L_2(Q;\, \mathbb{C})$, где
$u$ --- решение $G$-предельной задачи $\widehat{A}u=f$, $u\in \mathcal{W}(Q;\,\mathbb{C})$;
$\mu^{\varepsilon_k} \overline{p_1^{\varepsilon_k}}\rightharpoonup \left< \mu \overline{p_1}\right>$,
$\overline{\nu^{\varepsilon_k} }p_1^{\varepsilon_k}\rightharpoonup \left< \bar{\nu }p_1\right>$,
$\overline{p_1^{\varepsilon_k}}\rightharpoonup \left< \overline{p_1}\right>$ в $L_2(Q;\,\mathbb{C})$ после
предельного перехода по последовательности $\varepsilon_k\longrightarrow 0$ получим
$$
-\text{Re\,}\int\limits_Q\left(u\partial_{z\,\bar{z}}\psi+
\partial_z u\partial_{\bar{z}}\psi+\partial_z\psi\partial_{\bar{z}}u+   \right.
$$
$$
\left. +\left<\overline{p_1}\mu\right>u\partial^2_{z\,z}\psi+
\left<\overline{p_1}\mu\right>\partial_z u\partial_{z}\psi+
\left<\overline{p_1}\mu\right>\partial_{z}\psi\partial_z u+   \right.
$$
$$
\left. +\left<p_1\overline{\nu}\right>u\partial^2_{z\,z}\psi+
\left<p_1\overline{\nu}\right>\partial_z u\partial_{z}\psi+
\left<p_1\overline{\nu}\right>\partial_{z}\psi\partial_z u   \right)dx=
$$
$$
=\text{Re\,}\int\limits_Q\psi fdx.
$$

 Под интегралом слева перебросим производные с $u$ на $\psi$ при
 помощи интегрирования по частям.
% у нас три группы, в каждой из которой три слагаемых.
% Преобразуем эти группы следующим образом, перебросим (в каждой группе) производную с $u$
%во втором слагаемом в группе на $\psi$  при помощи интегрирования по частям.
%Тогда с учетом того, что $\psi$ и ее производные
% финитны, получим, что сумма первых двух интегралов в группе равна нулю. Затем перебросим
% производные с $\psi$ на $u$ в третьем слагаемом в группе.
 В результате получим
 $$
 \text{Re\,}\int\limits_Q \left( \partial^2_{z\bar{z}}u+\left<\overline{p_1}\mu\right>\partial^2_{zz}u+
\left<p_1\overline{\nu}\right>\partial^2_{zz}u\right) \psi dx=
\text{Re\,}\int\limits_Q \psi f\,dx.
 $$
Ввиду того, что $\psi$ --- действительная функция, имеем
$$
 \int\limits_Q \psi\text{Re\,}\left( \partial^2_{z\bar{z}}u+
 \left<\mu\overline{p_1}+
 \overline{\nu}p_1\right>\partial^2_{zz}u \right)  dx=
 \int\limits_Q \psi\text{Re\,} f dx.
$$
Отсюда в силу произвольности $\psi$, получим
\begin{equation}\label{2.4.5}
   \text{Re\,}\left( \partial^2_{z\bar{z}}u+\left<\mu\overline{p_1}+
 \overline{\nu}p_1\right>\partial^2_{zz}u \right) =\text{Re\,} f.  \\
\end{equation}
 Аналогично, с учетом того, что $\left< p_2\right>=i$,
 $\left< \overline{p_2}\right>=-i$,
 получим еще одно соотношение
 $$
  \text{Re\,}\left(-i \partial^2_{z\bar{z}}u+\left<\mu\overline{p_2}+
 \overline{\nu}p_2\right>\partial^2_{zz}u \right) = \text{Re\,}(-if),
 $$
которое эквивалентно соотношению
 $$
  \text{Re\,}\left(-i (\partial^2_{z\bar{z}}u+i\left<\mu\overline{p_2}+
 \overline{\nu}p_2\right>\partial^2_{zz}u )\right) = \text{Re\,} (-if)
 $$
 или что тоже самое
 \begin{equation}\label{2.4.6}
   \text{Im}\left( \partial^2_{z\bar{z}}u+i\left<\mu \overline{p_2}+\bar{\nu}p_2\right>
\partial^2_{zz}u\right)=\text{Im\,}f.
\end{equation}
Умножим \eqref{2.4.6} на $i$ и прибавим к \eqref{2.4.5}, тогда имеем
$$
\text{Re\,}\left(\partial_{z\bar{z}}^2 u+ \left<\mu \overline{p_1}+\bar{\nu}p_1\right>\partial^2_{zz} u\right)+
$$
$$
+i\text{Im\,}\left(\partial_{z\bar{z}}^2 u+ \left<i \overline{p_2}\mu+p_2\bar{\nu}\right>\partial^2_{zz} u\right)=f.
$$
C учетом того, что $\text{Re\,}z=\frac{z+\bar{z}}{2}$, а  $\text{Im\,}z=\frac{z-\bar{z}}{2i}$, имеем
$$
\partial^2_{z\bar{z}}u+\frac12\left(  \left<\mu \overline{p_1}+\bar{\nu}p_1\right>\partial^2_{zz} u+
\left<\overline{\mu}p_1+\nu\overline{p_1}\right>\partial^2_{\bar{z}\bar{z}} \bar{u} \right)+
$$
$$
+ \frac12 \left(  \left<i\overline{p_2}\mu+ip_2 \bar{\nu}\right> \partial^2_{z\,z}u+
\left<ip_2\bar{\mu}+i\overline{p_2}\nu\right>
 \partial^2_{\bar{z}\bar{z}}\bar{u}\right)=f.
$$
Отсюда имеем:
$$
\partial^2_{z\bar{z}} u +\left< \mu\frac{\overline{p_1}+i\overline{p_2}}{2}+
\bar{\nu}\frac{p_1+ip_2}{2}\right> \partial^2_{z\,z}u+
$$
$$
+\left<  \bar{\mu}\frac{p_1+ip_2}{2}+\nu\frac{\overline{p_1}+
i\overline{p_2}}{2}\right>\partial^2_{\bar{z}\bar{z}}\bar{u}=f,
$$
т.\,е.
$$
\partial^2_{z\bar{z}}u +\mu^0\partial^2_{zz}u+\nu^0\partial_{\bar{z}\bar{z}}^2\bar{u}=f\in L_2(Q;\,\mathbb{C}).
$$
Отсюда в силу единственности $G$-предела получим $\widehat{A}=A_0$.

Итак, любой из $G$-пределов семейства $\left\{ A_\varepsilon\right\}$ совпадает с $A_0$.
Отсюда легко следует, что $A_\varepsilon \overset{G}{\longrightarrow}A_0$ при $\varepsilon \longrightarrow 0$.

Действительно, выкинем из семейства $\left\{ A_\varepsilon\right\}$ все $G$-сходящиеся
подпоследовательности (они сходятся к $A_0$), в результате останется не более конечного числа элементов
(иначе, если количество оставшихся элементов бесконечно, то из него, в силу $G$-компактности, можно выделить $G$-сходящуюся подпоследовательность).
Конечное число элементов. естественно, не влияет на $G$-сходимость семейства $\left\{ A_\varepsilon\right\}$.

В случае, когда $\nu=0$, то по теореме \ref{sirazh2:th1} $p_2=ip_1$, поэтому
$\mathcal{P}=2^{-1}(p_1+ip_2)=2^{-1}(p_1+i\cdot ip_1)=0$,
$\mathcal{L}=2^{-1}(\overline{p_1}+i\overline{p_2})=2^{-1}(\overline{p_1}+\overline{p_1})=p_1$.
Значит
$\mu^0=\left< \mu \mathcal{L}\right>=\left<\mu \overline{p_1}\right>$,
$\nu^0=\left<\overline{\mu}\cdot 0+0\cdot \mathcal{L}\right>=0$.

Теорема доказана.
\end{proof}



\begin{corollary}\label{sirazh2:cor1}Пусть коэффициенты $\mu $ и $\nu $оператора  \eqref{sirM2.6_} связаны одним из двух соотношений: $\nu =e^{i\alpha } \mu $, $\nu =e^{i\alpha } \bar{\mu }$,  где $\alpha \in [-\pi ,\pi )$ - постоянная. Тогда аналогичную структуру имеет и усредненный оператор. Подробнее:

(i) при $\nu =e^{i\alpha } \mu $ имеем $\nu ^{0} =e^{i\alpha } \mu ^{0} $;

(ii) при $\nu =e^{i\alpha } \bar{\mu }$ имеем $\nu ^{0} =e^{i\alpha } \overline{\mu ^{0} }$; если при этом $\alpha \ne -\pi $, то $\mu ^{0} =\frac{\left\langle \mu Re(p_{1} e^{{\raise0.5ex\hbox{$\scriptstyle -i\alpha  $}\kern-0.1em/\kern-0.15em\lower0.25ex\hbox{$\scriptstyle 2 $}} } )\right\rangle }{\cos (\alpha /2)} $,

если $\alpha \ne 0$, то    $\mu ^{0} =\frac{\left\langle \mu Re(p_{2} e^{{\raise0.5ex\hbox{$\scriptstyle -i\alpha  $}\kern-0.1em/\kern-0.15em\lower0.25ex\hbox{$\scriptstyle 2 $}} } )\right\rangle }{\sin (\alpha /2)} $, где $p_{1} $, $p_{2} $ - базисные векторы из теоремы \ref{siraz:th1}.
\end{corollary}

Например, при $\alpha \ne -\pi $ имеем
\begin{equation*}
\mu ^{0} =\left\langle \mu (F+e^{-ia} P)\right\rangle =\frac{1}{2} \left\langle \mu (\bar{p}_{1} +e^{-ia} p_{1} )\left(1-i\frac{Req}{Imq} \right)\right\rangle =\frac{\left\langle \mu Re(p_{1} e^{-i\alpha /2} )\right\rangle }{\cos (\alpha /2)}.
\end{equation*}



\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{40}

\bibitem {JikovKozlov}{Жиков В. В., Козлов С. М., Олейник О. А.}
Усреднение дифференциальных операторов. --М.: Наука, 1993; англ. пер.: \textit{V. V.  Jikov, S. M. Kozlov, O. A. Oleў$\imath$nik }Homogenization of differential operators and integral functionals, CityplaceSpringer--Verlag, StateBerlin, 1994.
\bibitem {JikovSirazh1}
{Жиков В. В., Сиражудинов М. М.}
О G--компактности одного класса недивергентных эллиптических операторов второго порядка// Изв. АН СССР. Сер. матем. -- 1981. --Т. 45, № 4. -- С. 718--733; англ. пер.: V. V. Zhikov, M. M. Sirazhudinov. On G--compactness of a class of nondivergence elliptic operators of second order // Math.USSR--Izv., 19:1, 1982, p. 27--40.

%3.
\bibitem {JikovSirazh2}
{Жиков В. В., Сиражудинов М. М.} Усреднение недивергентных эллиптических и параболических операторов второго порядка и      стабилизация решения задачи Коши// Матем. сб. -- 1981. -- Т. 116, 158:2, 10. -- С. 166--186; англ. пер.: \textit{V. V. Zhikov, M. M. Sirazhudinov}  The averaging of nondivergence second order elliptic and parabolic operators and the stabilization of solutions of the Cauchy problem, Math.USSR--Sb., 44:2, 1983, p. 149--166.

%4.
\bibitem {Sirazh1}
{Сиражудинов М.М.}
G--сходимость и усреднение некоторых недивергентных эллиптических операторов высокого порядка//
Дифференц. Уравнения. -- 1983. -- Т. 19, №11. -- С. 1949--1956; англ. пер.: \textit{M. M. Sirazhudinov} The G--convergence and averaging of some high--order  nondivergence elliptic operators, Differential Equations, 19:11, 1983, 1429--1435.

%5.
\bibitem {Sirazh2}
{Сиражудинов М.М. }
О G--компактности одного класса эллиптических систем первого порядка// Дифференц. Уравнения. --  1990. -- Т. 26, № 2. -- С. 298--305; англ. пер.: \textit{M. M. Sirazhudinov} G--compactness of a class of first--order elliptic systems'', Differential Equations, 26:2, 1990, 229--235.

%6.
\bibitem {Sirazh3}
{Сиражудинов М.М.}
О G--сходимости и усреднении обобщенных операторов Бельтрами//Мат.сб. --2008. --Т. 199, №5. -- С. 127--158.

%7.
\bibitem {Jamaludinova}
{Джамалудинова  С. П.}
Задача Пуанкаре для одного эллиптического уравнения второго порядка// Весткник ДГУ -- 2013. -- Вып. 1. -- С. 65--67.

%WARNING
\bibitem {sirazhNew1}
{Сиражудинов М.М., Джамалудинова С.П.}
О G–компактности одного класса эллиптических операторов второго порядка с комплекснозначными коэффициентами // Вестник ДГУ -- 2014. -- Вып. 1 -- С. 77-80.
\bibitem{Vekua}
Векуа И.Н. \emph{Обобщенные аналитические функции}. М.: Наука. 1988.


\end{thebibliography}

















\end{document}





 \eqref{sirM1.1_}\eqref{1.2_} (см.   Ў    \citation{Sirazh3}  ҐJ J  {\cyrn }\IeC {\cyrery }\IeC {\cyre } \IeC {\cyrs }\IeC {\cyrv }\IeC {\cyre  ’J J  }\IeC {\cyri }\IeC {\cyrt }\IeC {\cyre }\IeC {\cyrl }\IeC {\cyrsftsn }\IeC  џR K   \newlabel{siraz:th1}{{5}{17}{Предварительные сведения\relax }{theorem.5}{}}         ‹J H   \newlabel{Teor 2}{{2}{16}{Предварительные сведения\relax }{theorem.2}{}}    pJ H   \newlabel{Teor 1}{{1}{16}{Предварительные сведения\relax }{theorem.1}{}}    }R Q   \newlabel{sirM2.3_}{{2.8}{17}{Предварительные сведения\relax }{equation.0.2.8}{}}   iR Q   \newlabel{sirM2.4_}{{2.9}{17}{Предварительные сведения\relax }{equation.0.2.9}{}}   UJ H  {\cyrt }\IeC {\cyri }\IeC {\cyrch }\IeC {\cyre }\IeC {\cyrs }\IeC {\cyrk    BR M


