\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------

%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhead{}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\fancyhead[CO]{текст-центр-нечетные}
%\fancyhead[LO]{текст-слева-нечетные}
%\fancyhead[CE]{текст-центр-четные}
%\fancyfoot{}

\usepackage[hyper]{msb-a}
\Volume10

%\JournalName{Дагестанские электронные математические известия}
\JournalName{Дагестанские Электронные Математические Известия}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\operatorname{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------

\setcounter{page}{33}

\begin{document}

\title{О некоторых математических моделях волновых процессов с сильными нелинейностями}

\author[M.\,M.~Zainulabidov]{М.\,М.~Зайнулабидов}
\address{Дагестанский государственный педагогический университет}


\email{zaynulabidov.mansur@mail.ru}
%второй автор

\author[Z.\,M.~Zainulabidovа]{З.\,М.~Зайнулабидова}
\address{Махачкалинский лицей №5}


\email{zzaynulabidova@mail.ru}

\date{16.10.2014}
\udk{517.956.4}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract}

Исследованы уравнения типа Кортевега -- де
      Фриза (КдФ) с сильными нелинейностями и их
      эллиптико-гиперболические аналоги с операторами эллиптико-гиперболического типа вместо оператора типа Фурье.

Библиография: 2 названия.
$$ $$

Korteweg -- de Vries equations with strong nonlinearities and their \linebreak elliptic-hyperbolic analogues with the elliptic-hyperbolic operators instead of Fourier type operators are investigated.

Bibliography: 2 items.


\end{abstract}


\begin{keywords}
уравнение Кортевега -- де Фриза, слабые и сильные нелинейности.

{\bf Keywords:} Korteweg -- de Vries equation, weak and strong nonlinearities.
\end{keywords}

\markright{О Некоторых математических моделях волновых процессов}

%\footnotetext[0]{}

\section*{Введение}
Как известно, [1, с. 312 -- 327] при математическом моделировании
волновых процессов во многих задачах физики плазмы, физики
твердого тела, гидродинамики, квантовой теории поля, биофизики,
химической кинетики, волоконной оптики и др., с учетом дисперсии
получается уравнение КдФ
\begin{equation}\label{eq1}
u_t+uu_x+\beta u_{xxx}=0
\end{equation}
со слабой нелинейностью $uu_x.$

Решение \eqref{eq1} представимое в виде нелинейной волны, неизменной
формы, называемое уединенной волной или солитоном, имеет как
теоретическое, так и прикладное значение в общей теории нелинейных
уравнений математической физики.

Настоящая статья посвящена исследованию некоторых нелинейных
уравнений типа КдФ с сильными нелинейностями, решения которых
могут быть получены в виде солитонов.

\section{Постановка задачи и результаты}

Рассмотрим уравнения

\begin{equation}\label{eq2}
\frac{\partial}{\partial x}(u_t+\beta u_{xxx})+6[b(u)u^2_{xx}+b'(u)u^2_xu_{xx}]+\frac{\beta b''(u)-b'(u)b(u)}{\beta}{u^4_x}=0,
\end{equation}
\small{\begin{equation}\label{eq3}
u_t+\beta u_{xxx}+3b(u)u_xu_xx+\frac{\beta b'(u)-b^2(u)}{\beta}u^3_x-3\delta b(u)u^2_x \frac{\partial}{\partial x}\left[ \frac{u_{xx}}{u_x}+\frac{b(u)u_x}{\beta} \right]=0,
\end{equation}}
где $\beta, \delta$ -- действительные параметры, $b(u)$ -- дважды дифференцируемая заданная функция, в которых линейная часть
оператора КдФ сохранена, а слабая нелинейность заменена сильными нелинейностями.

Справедлива следующая теорема.

\begin{theorem} Решения $u(x,t)$ уравнений
\eqref{eq2}, \eqref{eq3}  представимы в виде $u=y[x,t],$ где $y(\varphi)$ -
решение нелинейного обыкновенного дифференциального уравнения
  \begin{equation}\label{eq4}
\beta y''(\varphi)+b[y(\varphi)]y'^2(\varphi)=0,
\end{equation}
а $\varphi(x,t)$ - решение нелинейных уравнений
\begin{equation}\label{eq5}
\frac{\partial}{\partial
x}[y'(\varphi_t+\beta\varphi_{xxx})]-3\beta
y''(\varphi^2_{xx}-\varphi_x\varphi_{xxx})=0,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq6}
y'(\varphi_t+\beta\varphi_{xxx})-3\delta\beta
y''(\varphi^2_{xx}-\varphi^2_{xx}-\varphi_x\varphi_{xxx})=0,
\end{equation}
соответственно.
\end{theorem}

\begin{proof} В \eqref{eq2} и \eqref{eq3}  введем замену
\begin{equation}\label{eq7}
  u(x,t)=y[\varphi(x,t)].
\end{equation}
С учетом $u_t=y'\varphi_t,$ $u_x=y'\varphi_x,$
$u_{xx}=y''\varphi^2_x+y'\varphi_{xx},$
$u_{xxx}=y'''\varphi^3_x+3y''\varphi_x\varphi_{xx}+y'\varphi_{xxx}$
уравнения \eqref{eq2}, \eqref{eq3}  могут быть переписаны соответственно в виде
$$
\frac{\partial}{\partial x}[y'({\varphi}_t +\beta\varphi_{xxx})+3\beta y''(\varphi^2_xx+\varphi_x\varphi_{xxx})+6b(y)y'^2\varphi^2_{xx}+
$$
\begin{equation}\label{eq8}
+\varphi^4_x\left\{ \psi''(y)-\frac{2b(y)y'}{\beta}\psi'(y)+\frac{4b(y)y''+b'(y)y'^2}{\beta}\psi(y) \right\} +6\varphi^2_x\varphi_{xx}\psi'(y)=0,
\end{equation}
$$
y'(\varphi_t+\beta\varphi_{xxx})+3\delta\beta y''(\varphi_x \varphi_{xxx}-\varphi^2_{xx})+3\varphi_x\varphi_{xx}\psi(y)+\varphi^3_x
\left\{\psi'(y)+\frac{b(y)y'}{\beta}\right \}-
$$
\begin{equation}\label{eq9}
-3\delta\beta(y)y^2\varphi^2_x\frac{\partial}{\partial
x}\left\{\psi(y)\frac{\varphi_x}{\beta y'}\right\}=0,
\end{equation}
где $\psi(y)=\beta y''+b(y)y'^2.$

Из \eqref{eq8}, \eqref{eq9}  при $\psi(y)\equiv 0$ получаем \eqref{eq5}, \eqref{eq6}
соответственно, что в силу \eqref{eq4}, и доказывает теорему.
\end{proof}

Общее решение нелинейного уравнения \eqref{eq4}  в неявной записи имеет вид
\begin{equation}\label{eq10}
\varphi = c_1\int\limits^{y(\varphi)}_0 e^{
\frac{1}{\beta}\int\limits_{0}^{\tau}b(t)dt}d\tau+c_2,
\end{equation}
где $c_1$ и $c_2$ - произвольные постоянные.

В том случае, когда из \eqref{eq10}  можно явно определить $y(\varphi),$
при условии, что \linebreak $y'(\varphi)\neq 0,$ для определения
$\varphi(x,t)$ получаем нелинейные уравнения в частных производных
\begin{equation}\label{eq11}
 \frac{\partial}{\partial
 x}[y'(\varphi_t+\beta\varphi_{xxx})]+3b(y)y'^2(\varphi^2_{xx}-\varphi_x
 \varphi_{xxx})=0,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq12}
\varphi_t+\beta\varphi_{xxx}+3\delta b(y)y'^2(\varphi^2_{xx}-\varphi_x
\varphi_{xxx})=0,
\end{equation}
характерной особенностью которой является наличие в них
линейного оператора \linebreak $\varphi_t +\beta\varphi_{xxx}$ и нелинейного
оператора $\varphi^2_{xx}-\varphi_x \varphi_{xxx}.$

Это обстоятельство позволяет определить достаточно широкий класс
решений уравнений \eqref{eq11}, \eqref{eq12} как фукнцию $\varphi(x,t),$ которая
одновременно является решением линейного уравнения

\begin{equation}\label{eq13}
\varphi_t+\beta\varphi_{xxx}=0
\end{equation}
 и нелинейного уравнения

\begin{equation}\label{eq14}
\varphi^2_{xx}-\varphi_{x}\varphi_{xxx}=0.
\end{equation}

Легко показать, что общее решение $\varphi(x,t)$ уравнения \eqref{eq14}
имеет вид
\begin{equation}\label{eq15}
\varphi(x,t)=c_1(t)e^{c_2(t)x}+c_3(t),
\end{equation}
где $c_1,c_2,c_3$ -- произвольные функции только от $t.$

Подбирая функции $c_1$, $c_2$, $c_3$ так, чтобы \eqref{eq15} было решением \eqref{eq13},
получим, что функция
\begin{equation}\label{eq16}
  \varphi(x,t)=ae^{\alpha(x-\beta\alpha^2t)}+b,
\end{equation}
где $a,b,\alpha$ -- произвольные постоянные, определяет
достаточно широкий класс решений \eqref{eq11}, \eqref{eq12} .

Подставляя \eqref{eq16}  в \eqref{eq10}  с учетом \eqref{eq7}  получим представление решений
$u(x,t)$ уравнений \eqref{eq2}, \eqref{eq3}  в неявном виде

\begin{equation}\label{eq17}
e^{\alpha(x-\beta\alpha^2t)}=A\int\limits^{u(x,t)}_0 e^{
  \frac{1}{\beta}\int\limits_{0}^{\tau}b(t)dt}d\tau+B,
\end{equation}
где $A\neq 0$ и $B$ -- произвольные постоянные.

Можно указать достаточно широкий класс функций $b(t),$ для которых
из \eqref{eq17}  получается явное представление для $u(x,t).$

В самом деле, пусть $b(t)=\frac{g''(t)}{g'(t)},$ где $g(t)$ --
любая дважды дифференцируемая и однозначно обратимая функция, для
которой $g'(t)>0$.

Тогда \eqref{eq17} примет вид уравнения
\begin{equation}\label{eq18}
g'(0)(e^{\alpha(x-\beta\alpha^2t)}-B)+Ag(0)=Ag(u)
\end{equation}
однозначно разрешимого относительно $u(x,t).$

Следует обратить внимание на то, что уравнения \eqref{eq2}  и \eqref{eq3}
четвертого и третьего порядков соответственно, в силу чего единое
представление их решений $u(x,t)$ в виде одной формулы \eqref{eq17}  вполне
допустимо. Тем более, что \eqref{eq17} не охватывает всех решений.

В случаях $b(u)=1,$ $b(u)=\frac{1}{u},$ рассмотренных в [2], когда
$\delta =0$ уравнение \eqref{eq18} будет иметь соответственно вид
$$
e^{\alpha(x-\beta\alpha^2t)}=A\beta e^{\left(
 \frac{u}{\beta}\right)}-A\beta+B,
$$
$$
e^{\alpha(\beta\alpha^2t)}=A\frac{\beta}{\beta+1}\left(
\frac{1}{\tau_0}\right)^{\frac{1}{\beta}}u^{\frac{1+\beta}{\beta}}+B,
$$
где
$$
t\ge\tau_0>0,\frac{1+\beta}{\beta}>0.
$$
Отсюда получаем решения $u(x,t)$ уравнений \eqref{eq2}  и \eqref{eq3},
соответствующие этим случаем в явном виде
$$
u(x,t)=\beta\ln\frac{e^{\alpha(x-\beta\alpha^2t)}+A\beta-B}{A\beta},
$$
$$
u(x,t)=\left\{\frac{e^{\alpha(x-\beta\alpha^2t)}-B}{A}\cdotp\frac{\beta+1}{\beta}\tau_0^{\frac{1}{\beta}}\right\}^{\frac{\beta}{1+\beta}}.
$$
Наряду с \eqref{eq2}  и \eqref{eq3}  указанным способ могут быть исследованы
уравнения

$$
  \frac{\partial}{\partial x}(u_tt+\beta u_{xxx})+\frac{1}{\beta}\frac{\partial}{\partial
  x}[b(u)u^2_t]+6[b(u)u^2_{xx}+b'(u)u^2_{xx}]+
$$
\begin{equation}\label{eq19}
\frac{\beta b''(u)-b'(u)b(u)}{\beta}u^4_x=0
\end{equation}
$$
u_{tt}+\beta
U_{xxx}+\frac{}b(u){\beta}u^2_t+3b(u)u_xu_{xx}+\frac{\beta
b'(u)-b^2(u)}{\beta}u^3_x-
$$
\begin{equation}\label{eq20}
3\delta b(u)u^2_x\frac{\partial}{\partial
x}\left[\frac{u_{xx}}{u_x}+\frac{b(u)u_x}{\beta}\right]=0,
\end{equation}
которых можно считать эллиптико-гиперболическими аналогами этих
уравнений, соответственно.

В результате замены \eqref{eq7}, где $y(\varphi)$ -- решение \eqref{eq4}, уравнения
\eqref{eq9}, \eqref{eq20} сводятся к нелинейным относительно $u(x,t)$ уравнениям

\begin{equation}\label{eq21}
  \frac{\partial}{\partial
  x}[y'(\varphi_{tt}+\beta\varphi_{xxx})]-3\beta
  y''(\varphi^2_{xx}-\varphi_x\varphi_{xxx})=0,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq22}
y'(\varphi_{tt}+\beta\varphi_{xxx})-3\delta\beta
y''(\varphi^2_{xx}-\varphi_x\varphi_{xxx})=0,
\end{equation}
соответственно, характерной особенностью которых является
наличие линейного $\varphi_{tt}+\beta\varphi_{xxx}$ и
нелинейного $\varphi^2_{xx}-\varphi_x\varphi_{xxx}$ операторов.

Из общего решения \eqref{eq15}  уравнения \eqref{eq14}, подбирая произвольные
функции \linebreak $c_1(t), c_2(t), c_3(t)$ можно получить решение уравнения
$\varphi_{tt}+\beta\varphi_{xxx}=0$ и достаточно широкий класс
решений \eqref{eq21}, \eqref{eq22}, представимых в виде
\begin{equation}\label{eq24}
\varphi(x,t)+At+B=\left\{
\begin{array}{cccc}
e^{\alpha x}\left(\alpha\cos\sqrt{\beta\alpha^3}t+b\sin\sqrt{\beta\alpha^3}t\right) & npu & \beta\alpha^3>0,\\
e^{\alpha x}\left(\alpha\ch\sqrt{-\beta\alpha^3}t+b\sh\sqrt{-\beta\alpha^3}t\right) & npu & \beta\alpha^3<0.\\
\end{array} \right.
\end{equation}

Таким образом установлено, что с помощью замены \eqref{eq11}, где правая часть $y(\varphi)$ определяется формулой \eqref{eq24}, нелинейные уравнения \eqref{eq5} -- \eqref{eq10} эквивалентно
сводятся к более простым \eqref{eq21} -- \eqref{eq24}, с вытекающими отсюда следствиями в смысле корректности постановки тех или иных краевых задач для этих уравнений.

В заключении обратим внимание на то, что достаточно широкий класс решений $\varphi (x,t)$ уравнения \eqref{eq24} при $f(t)\equiv 0$ определяет функция

\begin{equation}\label{eq23}
\varphi(x,t)=\left \{
\begin{array}{cccc}
e^{\alpha x}(a\cos\alpha\sqrt{\alpha\beta}t+b\sin\alpha\sqrt{\alpha\beta}t)& npu & \beta > 0,\\
e^{\alpha x}(a\ch\alpha\sqrt{-\alpha\beta}t+b\sh\alpha\sqrt{-\alpha\beta}t)& npu & \beta < 0,\\
\end{array} \right.
\end{equation}

где $A, B, \alpha, b$ -- произвольные действительные постоянные.

Функция \eqref{eq23} может быть использована при исследовании \eqref{eq21} и \eqref{eq22} точно также, как использована функция \eqref{eq16}  при исследовании уравнения КдФ в [1, с. 320-326].

     В заключении  отметим, что полученные в статье результаты
     являются следствием многократных обсуждений проблем теории
     нелинейных волновых процессов с генеральным конструктором САПР на Каспийском заводе «Дагдизель»,
     академиком Алиевым Ш.Г., который умело, со знанием дела,
     подталкивал нас на исследование проблем данного направления,
     за что выражаем ему нашу признательность и благодарность.





\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{40}
       \bibitem{Q}     Мартинсон Л.К., Малов Ю.И. Дифференциальные уравнения математической физики. М.: Изд-во МГТУ им. Н.Э.Баумана. 2002 г. С. 367.
       \bibitem{L}     Зайнулабидов М.М. Зайнулабидова З.М. К
       теории нелинейных уравнений волновых процессов //
       Информационные технологии в образовании и науке
       (ДАГИТО-2014). Выпуск 5. г.Махачкала. 2014 г. С. 177--179.




\end{thebibliography}

















\end{document}
